[{"filename": "FALLO_FPO_093000087_2010_TO01_39_1_1_RH003.txt", "text": "FPO 93000087/2010/T01/39/1/1/RH3\nGim\u00e9nez, Felipe Nicol\u00e1s s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\nWo44 P99(04ee/ma\n\nQfidicia ,54 Pifraer,\"\u00d3w\n\nBuenos Aires,\n\n-Ote NA-CY-QAA-14\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Gim\u00e9nez, Felipe Nicol\u00e1s s/ incidente de recurso\nextraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos), a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. Reint\u00e9grese el dep\u00f3sito cuya constancia obra a fs. 2.\nNotif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a los autos\nprincipales.\n\nCARLOSFER\n\nIIROSENMANU\n\nRICARDO LUIS LORENZE1T1\nEtENAINIGHTONdeNOLASCO\n\n\u20141-\n\nHO\n\n10 ROSATT,\n\n\feZ)\n\n4.1GU ViO\n\n-2--\n\n\fFP0 93000087/2010/T01/39/1/1/RH3\nGim\u00e9nez, Felipe Nicol\u00e1s s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\nWo,,k c9:04,e42~ d\n\ncludt\u00bfe\u00bfta\n\nZ.z p\u00c1rarisw\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz), a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. Reint\u00e9grese el dep\u00f3sito\ncuya constancia obra a fs. 2. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines\nde su agregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Felipe Nicol\u00e1s Gim\u00e9nez, asistido por el Dr.\nFederico Garc\u00eda Jurado, Defensor P\u00fablico coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nde Posadas.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_014216_2003_545_1_1_1_3_RH020.txt", "text": "CFP 14216/2003/545/1/1/1/3/RH20\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\n(1\n9,07flk\n\nP99a/viwita ck eludida h h PiVacid9t\n\nBueno Aires,\n\n241d& 49711/~14(e\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Eufemio Jorge Uballes y Julio H\u00e9ctor Sim\u00f3n en la causa Su\u00e1rez\nMason, Carlos Guillermo y otros s/ privaci\u00f3n ilegal libertad\nagravada (art. 142 inc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento\n- alevos\u00eda\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar.\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nOv'f>\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nJUAN CA LOS MAQUEDA\n_ -\n\nDISI -// RDi\n\nNZETTI\n\nHORACIO ROSATTI\n\n\u00e1\nELENA 1. NIGNION de MUSCO\n\n\fI\n\n-\n\n-\n\n\fCFP 14216/2003/545/1/1/1/3/RH20\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\np99,04~,\n\npY1(ari&it\n\njudticia\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (disidencia del juez Rosenkrantz), a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo con arreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRAIVTZ\n\nDISI-//-\n\n-3-\n\n\fI\n\n,\n\n-\n\n-\n\n\fCFP 14216/2003/545/1/1/1/3/RH20\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nCtrid712\nPlf (\n\nelfre\" h jaariU\nCe04ele P99\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n dio\norigen a esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo\nProcesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la queja. Int\u00edmese a Eufemio Jorge\nUballes a que dentro del quinto d\u00eda acompa\u00f1e copia de la\nresoluci\u00f3n que le concede el beneficio de litigar sin gastos o\nefect\u00fae el dep\u00f3sito que dispone el art. 286 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n a la orden de esta Corte y bajo\napercibimiento de ejecuci\u00f3n,--H\u00e1l\u00e1\u00e1-e\n\nICARDO LUIS LORENZEITI\n\n-5-\n\ny arch\u00edvese.\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Eufemio Jorge Uballes y Julio H\u00e9ctor Sim\u00f3n,\nasistidos por la Dra. Magdalena Lai\u00f1o, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 2.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_007030_2008_13_1_RH004.txt", "text": "CFP.7030/2008/13/1/RH4\nSchiavi, Juan Pablo s/ defraudaci\u00f3n contra la\nadministraci\u00f3n p\u00fablica y abuso de autoridad y\nviol. deb. func. p\u00fabl. (art. 248).\n\nWyyk P99\u20ac04~ jadtict'a\nBuenos Aires,\n\nPi\u00edracid4t\n\n24 . ell\n\nAutos y Vistos:\nAc\u00e9ptase la excusaci\u00f3n para entender en esta causa,\nformulada por el se\u00f1or Ministro de la Corte Suprema de Justicia\nde la Naci\u00f3n. doctor Don Juan Carlos Maqueda. Notif\u00edquese.\n\nEL ALHIGHTI de NOIAS O\n\nCARDO LUIS LORENZETH\n\nHO\n\n\u20141\u2014\n\n10 ROSATTI\n\n\fSra\n\n17,Cilttai\n\nVI:\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_007458_2000_TO01_5_CS005.txt", "text": "CFP 7458/2000/T01/5/CS5\nPetrecca, Domingo s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\n\n9\n(1\n9\n094 P9\u00abfrile4220\n\nQflatiCia\n\nBuenos Aires,\n\nII5Z\n\nCifra. cr,CW\n\n/1 GIL OGUAIA\"k. c'te 2P-41\n\nVistos los autos: \"Petrecca, Domingo s/ delito de acci\u00f3n\np\u00fablica\".\nConsiderando:\nQue en el presente se discuten cuestiones\nsustancialmente an\u00e1logas a las tratadas y resueltas en CFP\n7458/2000/26/CS7 \"Dapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica\",\nsentencia de la fecha, a cuyos fundamentos corresponde remitir\nen raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, el recurso extraordinario es inadmisible y se lo\ndesestima. Notif\u00edquese y, oportunamente, devu\u00e9lvase.\n\n_,RANFZ--IARLOSERNANDO ROSE\n\nJUAI CARLOS MAQUEDA\n\nDO LUIS LORENZETTI\n\nvo-//-\n\nELENA L HIGHTON de NOLASCO\n\n\f-2-\n\n\fCFP 7458/2000/T01/5/CS5\nPetrecca, Domingo s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\n\n(1\n90/lek\n\n\u20ac914~InT h Qfi\u00f3ridta h\nP99\n\nCiVact,69t\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario resulta inadmisible\n(art. 280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se lo desestima. Notif\u00edquese y devu\u00e9lvase.\n\nLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por Domingo Petrecca,\nDres. Gabriel Mario Presa y Claudio J. Caffarello.\n\nasistido por los\n\nTraslado contestado por el Dr. Javier Augusto De Luca, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 6.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_061636_2014_1_1_1_RH001.txt", "text": "CCC 61636/2014/1/1/1/RH1\nChaparro Guerrero, Eudelio s/ ab. sexual art.\n119, 50 p., circ. inc. a, b, d, e, f 1\u00b0 p. y\ncoacci\u00f3n (art. 149 bis).\n\n(19,44&frema h judticia h\n\ncY'\nacid/it\n\nol/044_ 014.\nBuenos A\u00edres, 4411W1 \u00b0Cr\nVistos los autos \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral en la causa Chaparro Guerrero, Eudelio s/ ab. sexual\nart. 119, 5 0 p., circ. inc. a, b, d, e, f 1\u00b0 p. y coacci\u00f3n (art.\n149 bis)\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al presente caso resulta aplicable, en lo\npertinente, lo resuelto por el Tribunal en la sentencia\npublicada en Fallos: 339:1448, a cuyos fundamentos y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal, se hace lugar a\nla queja, se declara procedente el recurso extraordinario\ninterpuesto y se deja sin efecto el pronunciamiento recurrido \u00e9n\ncuanto fue materia de impugnaci\u00f3n. Agr\u00e9guese la queja a los\nautos principales y rem\u00edtase a fin de que, por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamjenfn arreglo a lo\nexpresado. Notif\u00edquese y c\u00famplase.\n\nELENA I. HIGHTON de NOIASCO\n1 N CARLOS MAQUEDA\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n\u20141\u2014\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Joaqu\u00edn Ram\u00f3n Gaset, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Criminal y Correccional.\nTribunal de origen: Sala de Turno de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo\nCriminal y Correccional.\nTribunal que intervino con anterioridad: Sala I de la C\u00e1mara Nacional de\nApelaciones en lo Criminal y Correccional.\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FRE_093001074_2009_TO01_36_1_1_RH012.txt", "text": "FRE 93001074/2009/T01/36/1/1/RH12\nLosito, Horacio s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\n(1,4h\n\ncb hP_\u00c1facr,64-t\n\n4 4mrr1WLGul4L\n\nBuenos Aires, 2c ,a\n\n60-4 247451 \u2022 -\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Horacio Losito en la causa Losito, Horacio s/ incidente de\nrecurso extraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mitandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la 'decisi\u00f3n\nrecurrida. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a\nlos autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANT/\n\nJUA CARLOS MM DA\n\n1)'\"k\n\nRICARDO LUIS LORENZETT1\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n.0ORACIO ROSATT\n\n-1-\n\n\f?\n\n1\n\n-2-\n\n\fFRE 93001074/2009/T01/36/1/1/RH12\nLosito, Horacio s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\n(1\n9094\n\ne0A,emul (54 Qfiaticia h Piffacid91,\nC99\n\n-//-DENCIA 'DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal \u2022 en\n\nel expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n\n(Fallos: 341:1768, disidencia\n\ndel juez Rosenkrantz) a cuyos\n\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n-3-\n\n\f,r\n\nRecurso de queja interpuesto por Horacio Losito, asistido por la Dra. Mar\u00eda\nAlejandra Altinier, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nde Resistencia.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FMZ_027754_2016_CS001.txt", "text": "FMZ 27754/2016/CS1\nR.O.\nAbrego L\u00f3pez de AP. MAT., Orlando Hern\u00e1n s/\nextradici\u00f3n.\n\nc..h justeda c4 la Pilraci4t\nBuenos Aires,\n\n4,9-au\n\nsti\n\n2(2/(3 _\n\nVistos los autos: \"Abrego L\u00f3pez de AP. MAT., Orlando Hern\u00e1n\ns/ extradici\u00f3n\".\nConsiderando:\n1 0 ) Que el se\u00f1or juez a cargo del Juzgado Federal n\u00b0\n1 de Mendoza declar\u00f3 procedente la extradici\u00f3n de Orlando Hern\u00e1n\nAbrego L\u00f3pez a la Rep\u00fablica de Chile para ser sometido a proceso\npor el delito de tr\u00e1fico il\u00edcito de estupefacientes y asociaci\u00f3n\nil\u00edcita (fs. 390 cuyos fundamentos obran a fs. 398/401).\n2\u00b0) Que, contra lo as\u00ed resuelto, interpuso recurso\nordinario de apelaci\u00f3n la defensa oficial del requerido (fs.\n406/410) que, concedido a fs. 411, fue fundado en esta instancia\npor el se\u00f1or Defensor General adjunto de la Naci\u00f3n (fs.\n424/429). A su turno, intervino el se\u00f1or Procurador General de\nla Naci\u00f3n interino (fs. 431/433).\n3\u00b0) Que, contrariamente a lo sostenido por quien\nrecurre, el auto apelado fue suficientemente claro al se\u00f1alar, a\nfs. 400 vta., las razones por las cuales no aparec\u00eda\ncomprometido en el sub lite el principio ne bis in idem, al\nconfluir \"hechos distintos e independientes\" tanto en funci\u00f3n de\ncircunstancias de tiempo y espacio como de encuadre legal,\nrespecto de lo cual no ha formulado objeci\u00f3n alguna el apelante.\n4\u00b0) Que, adem\u00e1s, la situaci\u00f3n de riesgo sobre la cual\nconstruye el agravio la defensa oficial del requerido en esta\ninstancia no se ajusta a las constancias de autos, ya que no se\nhace cargo de que el propio Abrego L\u00f3pez manifest\u00f3 ante el juez\n\n-1-\n\n\fde la extradici\u00f3n, a fs. 393, que se trataba de una situaci\u00f3n de\nhecho superada.\n5\u00b0 ) Que, por \u00faltimo, razones de equidad y justicia\nque reconocen sustento en las normas del derecho internacional\nde los derechos humanos que obligan a ambos pa\u00edses, aconsejan\nque el juez de la causa ponga en conocimiento del pa\u00eds\nrequirente el tiempo de privaci\u00f3n de la libertad al que estuvo\nsometido el requerido en este tr\u00e1mite de extradici\u00f3n, con el fin\nde que las autoridades extranjeras arbitren las medidas a su\nalcance para que ese plazo de detenci\u00f3n se compute como si el\nextraditado lo hubiese sufrido en el curso del proceso que\nmotiv\u00f3 el requerimiento (\"Rojas Naranjo, Pablo C\u00e9sar\",\nconsiderando 8\u00b0 , Fallos: 331:2298 y posteriores).\n6\u00b0 ) Que, atento a las referencias obrantes a fs. 4\nvta./5 vta. y 68 y la intervenci\u00f3n que habr\u00eda tenido el Juzgado\nFederal n\u00b0 1 Secretar\u00eda Penal \"A\" de Mendoza en el marco del\nexpediente 20.682-A Sumario 51/15 (fs. 161 y 168) encomi\u00e9ndese\nal se\u00f1or juez a cargo de ese tribunal que el enjuiciamiento sea\nagotado de modo tal que no queden impunes tramos de la actividad\nil\u00edcita por las que la Rep\u00fablica Argentina tenga vocaci\u00f3n para\njuzgar (doctrina de Fallos: 330:261, considerando 26, segundo\np\u00e1rrafo). Dese noticia al se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n\ninterino para que, en el marco de sus competencias, contribuya a\nlo propio (Fallos: 330:4399, considerando 11).\n7\u00b0 ) Que, adem\u00e1s, la Corte Suprema no puede dejar de\nse\u00f1alar que, seg\u00fan surge de las constancias de autos, la\nnecesidad de sustanciar este procedimiento de extradici\u00f3n\nrespondi\u00f3 a la presencia de Abrego L\u00f3pez en jurisdicci\u00f3n\n\n-2-\n\n\fFMZ 27754/2016/CS1\nR.O.\nAbrego L\u00f3pez de AP. MAT., Orlando Hern\u00e1n s/\nextradici\u00f3n.\n\n(19,,,kc99,0\u201e. cjursacia h\n\npiVar,id/it\n\nargentina a resultas de su traslado, en el marco del Convenio\nsobre Traslados de Nacionales \u2022 Condenados y Cumplimiento de\nSentencias Penales suscripto con la Rep\u00fablica de Chile, aprobado\npor ley 26.003, para la ejecuci\u00f3n del saldo de 9 a\u00f1os de prisi\u00f3n\npor dos condenas privativas de la libertad previamente dictadas\ncontra el requerido en ese pa\u00eds (fs. 334/338 y constancia de fs.\n359).\nAsimismo, que ese traslado se hizo efectivo el 2 de\ndiciembre de 2015 tan solo cuatro (4) meses antes de que el\ninter\u00e9s del pa\u00eds requirente por su extradici\u00f3n quedara reflejado\nen el acta de \"individualizaci\u00f3n de audiencia de extradici\u00f3n\" de\nfecha 6 de abril de 2016 obrante a fs. 16/18, con sustento en el\nacta de \"individualizaci\u00f3n de audiencia de control de la\ndetenci\u00f3n\" del 25 de junio de 2015 dictado con anterioridad al\ntraslado antes referido (fs. 1/15 y 19/29).\n8\u00b0 )_Que, en tales condiciones, se estima oportuno que\nel Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, como autoridad de\naplicaci\u00f3n del Convenio sobre Traslado aplicado en el caso\n(art\u00edculo 4), tome debida noticia de la situaci\u00f3n suscitada en\nel caso, con miras a que las decisiones que se adopten en el\n\u00e1mbito de su competencia sopesen adecuadamente sus efectos en\ninteracci\u00f3n con los dem\u00e1s mecanismos de cooperaci\u00f3n penal\ninternacional en supuestos en que, como el de autos, al momento\nde hacerse efectivo el traslado del requerido a la Rep\u00fablica\nArgentina, ya estaba sometido al proceso penal en que se\nsustenta este pedido de extradici\u00f3n.\nPor ello, de conformidad con lo dictaminado por el se\u00f1or\nProcurador General de la Naci\u00f3n interino, el Tribunal resuelve:\n\n-3-\n\n\fConfirmar el auto de fs. 390 que declar\u00f3 procedente la\nextradici\u00f3n de Orlando Hern\u00e1n Abrego L\u00f3pez a la Rep\u00fablica de\nChile para ser sometido a proceso por el delito de tr\u00e1fico\nil\u00edcito de estupefacientes y asociaci\u00f3n il\u00edcita en que se\nsustent\u00f3 el pedido.\nNotif\u00edquese, con noticia al se\u00f1or Procurador General de la\nNaci\u00f3n interino y al Ministerio de Justicia, a los fines\nindicados. T\u00f3mese raz\u00f3n y devu\u00e9lvase al tribunal de origen para\nel cumplimiento de lo\u2022 aqu\u00ed dispuesto, con la recomendaci\u00f3n de\nque, en lo sucesivo, se ajuste el tr\u00e1mite de la apelaci\u00f3n\nordinaria a lo dispuesto por el art\u00edculo 245 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n, de aplicaci\u00f3n en funci\u00f3n de lo\ndispuesto por el art\u00edculo 254 del mismo cuerpo legal.\n\nrERIMOROSENKRANTZ\n\nLUIS LORENZETTI\n\nJUAN CARLOS \u00bbQUEDA\n\n-4HORACIO ROSATTI\n\n\fFMZ 27754/2016/CS1\nR.O.\nAbrego L\u00f3pez de AP. MAT., Orlando Hern\u00e1n s/\nextradici\u00f3n.\n\nj .tiezic, ,4 Pil(cteidin\nrego L\u00f3pez,\nRecurso ordinario de apelaci\u00f3n interpuesto por Orlando Hern\u00e1n\nrepresentado por los Dres. Alejo Amuch\u00e1stegui y Santiago Bahamondes,\nDefensores P\u00fablicos coadyuvantes.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado Federal n\u00b0 1 de Mendoza.\n\n-5-\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_FRO_081000131_2007_0_1_1_RH002.txt", "text": "FRO 81000131/2007/1/1/RH2\nFari\u00f1a, Jorge Alberto y otros s/ delito.\n\nWo44\n\nP.99\nt04,emta ,54 s jeitaticia c4\n\nBuenos Aires,\n\n2c\n\nPif(\nctoid,\"\n\nde 2 1\u00cd\n\ncL\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Jorge Alberto Fari\u00f1a y Juan Daniel Amelong en la causa\nFari\u00f1a, Jorge Alberto y otros s/ delito\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n recurrida. H\u00e1gase\nsaber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a los autos\nprincipales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nLENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\nDISI -// -\n\nDO LUIS LORE\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\n-1-\n\ni-IACIO R Al\n\n\f1 I 1-\n\n\u2022\n\n\fFRO 81000131/2007/1/1/RH2\nFari\u00f1a, Jorge Alberto y otros s/ delito.\n\n1\n9o44 P.99zzloe~ta\n\n(\n\nefi\u00f3acia h hz Pli(act'd9t\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos ' y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n recurrida con el\nalcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su\nagregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRAUFZ\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Jorge Alberto Fari\u00f1a y Juan Daniel Amelong,\nasistidos por la Dra. Mar\u00eda Eugenia Di Laudo, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala III, C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 1 de Rosario.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FSA_010205_2016_1_1_RH001.txt", "text": "FSA 10205/2016/1/1/RH1\nDetenidos en el Complejo Penitenciario Federal\nIII NOA s/ legajo de casaci\u00f3n.\n\n(1,4 &9\u201e/.ema fh\n\nBuenos Aires, A\n\nhla cyvaddi.\n4:04 oliu.044421e 4014\n\n24-fZ _\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral ante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal en la causa\nDetenidos en el Complejo Penitenciario Federal III NOA s/ legajo\nde casaci\u00f3n\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue esta Corte comparte y hace suyos los fundamentos\ny conclusiones del dictamen del se\u00f1or Procurador General de la\nNaci\u00f3n interino, a cuyos t\u00e9rminos se remite en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, y lo concordemente dictaminado por el se\u00f1or\nProcurador General de la Naci\u00f3n interino, se hace lugar a la\nqueja, se declara procedente el recurso extraordinario y se deja\nsin efecto el pronunciamiento apelado. Agr\u00e9guese la queja al\nprincipal y vuelvan los autos al tribunal de origen para que,\npor quien corresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con\narreglo a lo expresado en el presente. Notif\u00edquese y c\u00famplase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRAUTZ\nJUAN CARLOS M\n\nLENA!. H1GHTON de NOLASCO\n\nCIO ROSATTI\n\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por el Dr. Javier A. De Luca, Fiscal General ante\nla C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala III de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que \"intervino con anterioridad: Sala I de la C\u00e1mara Federal de\nApelaciones de Salta.\n\n-2-\n\n\f\"Legajo nO 1. Presentante: Dr. Benjam\u00edn Br\u00edgido Sol\u00e1 -Defensor Oficial-, Dr.\nEduardo Jos\u00e9 Villalba -Fiscal Federal n\u00b0 2-. Beneficiario: detenidos en e! Complejo\nPenitenciario Federal III NOA s/legajo de casaci\u00f3n\".\nFSA 1020S/2016/1/1/RH1.-\n\nSuprema Corte:\n\n-1El magistrado a cargo del Juzgado Federal n\u00b0 1 de Salta, provincia\nhom\u00f3nima, hizo lugar a la acci\u00f3n de habeas corpus correctivo interpuesta\nconjuntamente por e! cotitular de la Comisi\u00f3n de C\u00e1rce!es de la Defensor\u00eda General\nde la Naci\u00f3n y el Fiscal Federal, en favor de los detenidos en e! Complejo\nPenitenciario Federal III NOA, por considerar que la situaci\u00f3n as\u00ed denunciada\nencuadraba en los presupuestos contemplados en la ley 23.098.\nCelebrada la audiencia prevista en el art\u00edculo 14 de la mencionada ley,\ny producida la prueba perrinente, el juez tuvo por acreditados los graves hechos de\nviolencia entre internos locales y\"for\u00e1neos\" que motivaron la acci\u00f3n de habeas corpus\npresentada (fs. 16 vta.), y coincidi\u00f3 con los denunciantes en que la matriz\ndeterminante de ello era e! alojamiento de detenidos ajenos a la regi\u00f3n, que hab\u00edan\nrotado ya por otros centros penitenciarios, y cuyo perfil criminol\u00f3gico, en muchos\ncasos, difer\u00eda sustancialmente del de la poblaci\u00f3n carcelaria alojada en e! complejo\nIII NOA, de mediana seguridad (fs. 18 y vta.). Se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que resultaba\n\"llamativo\" que las autoridades de! penal negasen esa \"incuestionable realidad\"\ncuando \"deber\u00edan ser los primeros no s\u00f3lo en advertirla sino tambi\u00e9n en procurar\nmodificarla en pos de una convivencia pac\u00edfica de la poblaci\u00f3n carce!aria\". Y a\u00f1adi\u00f3:\n\"~]o\n\nque aqu\u00ed se discute no es una 'discriminaci\u00f3n' formal de los internos que\n\nobviamente es improcedente, lo que est\u00e1 en juego en autos es e! deber de 'seguridad'\nque e! Estado debe brindar a los detenidos\" (fs. 19).\nEl magistrado afirm\u00f3 adem\u00e1s que la pol\u00edtica penitenciaria adoptada,\nen cuanto al traslado de detenidos a una distancia considerable de su lugar de origen,\nno s\u00f3lo agrava las condiciones de detenci\u00f3n de los trasladados, en tanto los\nmantiene alejados de sus familias, sino que tambi\u00e9n consolida las carencias que\n\n\f-\n\n~.:....\n\nsufren los detenidos que pertenecen a la jurisdicci\u00f3n NOA pero se encuentran\nalojados en lugares que no est\u00e1n habilitados para ello por falta de cupo.\nPor esas razones, hizo lugar a la acci\u00f3n interpuesta y, en lo que aqu\u00ed\ninteresa, orden\u00f3 al Servicio Penitenciario Federal suspender la recepci\u00f3n de nuevos\ninternos extra\u00f1os a la regi\u00f3n y notificar a los jueces a cuya disposici\u00f3n se encuentren\nlos detenidos de jurisdicciones ajenas a la C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Salta, a\nfin de que arbitren los mecanismos legalmente permitidos para que esos internos\nsean conducidos a establecimientos carcelarios de las regiones de sus domicilios.\nLos representantes legales del Servicio Penitenciario Federal apelaron\nesa decisi\u00f3n y la Sala 1 de la C\u00e1mara Federal de Salta resolvi\u00f3 hacer lugar al recurso y\nrevocar la sentencia impugnada. Sin perjuicio de ello, en el punto II de su fallo\norden\u00f3 al Servicio Penitenciario Federal que en un plazo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas\ntraslade a todos los internos que se encuentran detenidos a disposici\u00f3n de tribunales\ndistintos a los federales de Salta y Jujuy, \"cuyo perfil no coincida con los\nreglamentos ycategor\u00eda de seguridad de la unidad carcelaria\" (fs.36).\nDisconformes, el Fiscal General subrogante y el Defensor P\u00fablico\ncoadyuvante de la Unidad de Control de Ejecuci\u00f3n de la Penas Privativas de la\nLibertad interpusieron sendos recursos de casaci\u00f3n que, concedidos, fueron luego\ndeclarados inadmisibles, por mayor\u00eda, por la Sala III de la C\u00e1mara Federal de\nCasaci\u00f3n Penal.\nEn sustento de su decisi\u00f3n, el a quo afirm\u00f3 que el alojamiento y\ntraslado de los detenidos a una unidad penal lejana a su domicilio no conforma, en\nprincipio, un agravamiento ileg\u00edtimo de las condiciones de detenci\u00f3n que encuadre\nen alguna de las hip\u00f3tesis del art\u00edculo 3 de la ley 23.098, pues no excede el marco\npropio de las pol\u00edticas penitenciarias. A continuaci\u00f3n, y mediante la transcripci\u00f3n de\nalgunos pasajes del fallo del tribunal de la instancia anterior, asever\u00f3 que no se\nencontraba acreditada la relaci\u00f3n directa entre los hechos de violencia denunciados y\n\n2\n\n\f\"Legajo n\u00b0 1. Presentante: Dr. Benjam\u00edn Br\u00edgido Sol\u00e1 -Defensor Oficial-, Dr.\nEduardo Jos\u00e9 Villalba -Fiscal Federal n\u00b0 2-. Beneficiario: detenidos en el Complejo\nPenitenciario Federal III NOA s/legajo de casaci\u00f3n\".\nFSA 10205/2016/1/1/RH1.los traslados al Complejo IU NOA de internos correspondientes a jurisdicciones\najenas a la C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Salta. Sobre esa base, concluy\u00f3 que los\nrecurrentes se hab\u00edan limitado a sostener sus propias convicciones acerca de c\u00f3mo\ndebi\u00f3 resolverse la cuesti\u00f3n planteada, sin que se advierta la existencia de una\ncuesti\u00f3n federal o supuesto de arbitrariedad que haga procedente su intervenci\u00f3n\ncomo tribunal intermedio (fs. 49/53).\nContra\n\nesa\n\nsentenCIa,\n\nambos\n\napelantes\n\ndedujeron\n\nrecurso\n\nextraordinario, cuya denegatoria fue impugnada por el Fiscal General mediante la\npresente queja (fs. 54/57vta., 58/59 y 60/64, respectivamente).\n\n-UCoincido con el recurrente en cuanto afirma que el fallo impugnado\ns\u00f3lo cumple de manera aparente el deber de fundamentaci\u00f3n, ya que, en definitiva,\nconvalid\u00f3 el pronunciamiento de la instancia anterior sin una revisi\u00f3n integral de la\nsituaci\u00f3n de fondo planteada en el caso concreto --que el juez del habeas corpus rovo\npor probada-, relativa a que el traslado y alojamiento de detenidos provenientes de\notras regiones en el Complejo III NOA constiroye un agravamiento de las\ncondiciones de detenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n carcelaria, en su conjunto, en los t\u00e9rminos\nde la ley 23.098, en atenci\u00f3n, entre otras cosas, a los sistem\u00e1ticos hechos de\nviolencia derivados de ella.\nEl d\u00e9ficit de fundamentaci\u00f3n se\u00f1alado adquiere aun mayor relevancia,\na poco que se advierte la contradicci\u00f3n en la que habr\u00eda incurrido la c\u00e1mara de\napelaciones al desestimar la situaci\u00f3n que motiv\u00f3 la presentaci\u00f3n del habeas corpus y,\nal mismo tiempo, reconocer no s\u00f3lo\u00b7 un incremento de los episodios de violencia\nocurridos en el Complejo NOA IU entre internos locales y \"for\u00e1neos\", sino tambi\u00e9n\nla existencia de \"una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica e irregular\", por parte de las autoridades\npenitenciarias, de efecmar arbitrarios traslados de detenidos de \"extra\u00f1a\njurisdicci\u00f3n\" por razones ajenas a la finalidad buscada por la norma de ejecuci\u00f3n.\n\n3\n\n\fEsa pr\u00e1ctica, incluso al decir de la propia C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Salta,\nfue denunciada por abusiva en otras ocasiones tanto por la Comisi\u00f3n\nInteramericana de Derechos Humanos (infonne 64/10 de la Relator\u00eda sobre los\nDerechos de las Personas Privadas de Libertad, del 21 de junio de 2010) como por\nvarios tribunales superiores del pa\u00eds (d. fs. 32 vta./33).\nA esa mirada parcial sobre el pronunciamiento de la c\u00e1mara de\napelaciones, que descalifica per se la sentencia del a quo con arreglo a la doctrina de la\narbitrariedad, se a\u00f1ade la omisi\u00f3n de dar respuesta a planteos que suscitan cuesti\u00f3n\nfederal, pues versan sobre las normas de la Constituci\u00f3n Nacional (art\u00edculos 18 y43)\nYdiversos convenios e instrumentos internacionales por los cuales el Estado asumi\u00f3\nel compromiso de respetar los derechos fundamentales de las personas privadas de\nlibertad bajo su custodia (Fallos: 322:2735, 323:4108 y sus citas, 327:5658 y 338:68,\nentre otros).\n\nAl resolver de esa manera, el a quo ha dejado de lado su funci\u00f3n de\ntribunal intennedio con el alcance que determin\u00f3 V.E. en el precedente \"Di\nNunzio\" (Fallos: 328:1108), lo cual descalifica su pronunciamiento como acto\njurisdiccional v\u00e1lido.\n\n-IIIEn virtud de ello, y los dem\u00e1s argumentos expuestos por el Fiscal\nGeneral en los escritos de fojas 54/57 Y 60/64, a los que cabe remitirse a fin de\nevitar repeticiones innecesarias, mantengo la queja interpuesta.\nBuenos Aires,\nES COPIA\n\n02::/\n\nde febrero de 2018.\nEDUARDO EZEQUIEL CASAL\n\nr\n\nf\n\n(f\\\n\n\u00cd)\n\n,\u00a1/\n\ntttv~/\n\n,A,DRII\\NA'c\\Il:MARCHISIO\n\nAtr'Ds\u00e9~retar\u00a1a Administrativa\nProcuroci\u00f3n \"Gallera! d~ lo Nacl6n\n\n\"'\"\n\n,,,.. ~/\n\n4\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FRE_093001074_2009_TO01_38_1_1_RH011.txt", "text": "Fho53001074/2009/T01/38/1/1/RH11\nCarnero Sabol, Jorge Daniel Rafael y otros s/\nincidente de recurso extraordinario.\n\nW0-24 c99e0~2w, d cludzida h\n\nIplf\u2018\n\nBuenos Aires, 140 Ob, 444Y14.44444,\n\n217.4/59 .---\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Jorge Daniel Rafael Carnero Sabol en la causa Carnero Sabol,\nJorge Daniel Rafael y otros s/ incidente de recurso\nextraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, Votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPer ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a\nlos autos principales.\n\n>RIOS FERNANDO ROSENKRANT/\n\nRWARD Ul S LO RENZETTI\n\nELENA 1. HIGHTON de\n\nNOLASCO\n\n\f-2-\n\n\fFRE 93001074/2009/T01/38/1/1/RH11\nCarnero Sabol, Jorge Daniel Rafael y otros s/\nincidente de recurso extraordinario.\n\n04ek\n(1\n9\n\n(0ma\nP.99\n\nP4race;d4z\n\ncl\u00bfcdt\u00bfet.ct\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable,\n\nmutatis mutandis,\n\nlo\n\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, correspohde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Jorge Daniel Rafael Carnero Sabol, asistido\npor la Dra. Mar\u00eda,Al\u00e9S\u00e1nd\u00b1\u00e1-Altinier, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de \u00f3rigen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nde Resistencia.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000504_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 504/2017/RH1\nWeyenbergh, Carlos Bernardo y otros s/\nasociaci\u00f3n il\u00edcita.\n\nWo \u20ack &afroemb\n\nXci,e,t.d-it\n\nck (2,1,44 tida\n\nBuenos Aires,\n\ne 2o-/.\n\nyjc r\n\n2 2. e\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por Sal\u00f3nica\nCACI y A. en la causa Weyenbergh, Carlos Bernardo y otros s/\nasociaci\u00f3n il\u00edcita\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue esta Corte comparte y hace suyos, en lo\npertinente, los fundamentos y conclusiones del dictamen del\nse\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n interino, a los que\ncorresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, y lo concordemente dictaminado, se hace lugar a\nla queja, se declara procedente el recurso extraordinario y se\ndeja sin efecto la sentencia apelada. Reint\u00e9grese el dep\u00f3sito de\nfs. 40. Agr\u00e9guese el principal y vuelvan los autos al tribunal\nde origen, para que, por quien corresponda se dicte un nuevo\npronunciamiento con arreglo a lo expuesto. Notif\u00edquese y\nc\u00famplase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANT1\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\nRICARDO LUIS LORENZETT!\n\nHORACIO ROSATTI\n\u20141\u2014\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Rodrigo Posse, en representaci\u00f3n de Sal\u00f3nica\nSACI y A., asistido por el Dr. Juan Manuel Alem\u00e1n.\nTribunal de origen: Superior Tribunal de Justicia de Santiago del Estero.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: C\u00e1mara de Apelaciones, Control\ny Tribunal de Alzada en lo Penal de Santiago del Estero y Juzgado de\nInstrucci\u00f3n en lo Criminal y Correccional de 4ta. Nominaci\u00f3n de Santiago del\nEstero.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_001188_2013_TO01_93_RH027.txt", "text": "CFP 1188/2013/T01/93/RH27\nC\u00f3rdoba,\nMarcos\ny\nAntonio\notros\ns/\ndescarrilamiento naufragio u otro accid.\nculposo.\n\nwowe p99,0 eem de\nBuenos Aires,\n\nAuto s\n\nadd.\nde h, pivote dertav.t. 0\u20ac1. 2.104 /. \u2014\n\ny Vistos:\nAc\u00e9ptase la excusaci\u00f3n para entender en esta causa,\n\nformulada por el se\u00f1or Ministro de la Corte Suprema de Justicia\nde la Naci\u00f3n, Doctor Don Juan Carlos Maqueda. Notif\u00edquese.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\nRIC RDO LUIS LORENZETTI\n\n140RACIO ROSATTI\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\n-1-\n\n\f:\n\n'\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_001710_2012_TO02_7_1_RH017.txt", "text": "CFP 1710/2012/T02/7/1/RH17\nDe Vida, Julio Miguel s/ incidente de embargo.\n\n(1,4 c9f0~/ina\n\njudricia\n\nBuenos Aires,\n\n40\n\n\u2018T PiffaCt.42\n\n44\n\n44.e 201!\u2014\n\nAutos y Vistos:\nAc\u00e9ptase la excusaci\u00f3n para entender en esta causa,\nformulada por el se\u00f1or Ministro de la Corte Suprema de Justicia\nde la Naci\u00f3n Doctor Don Juan Cacs Maqueda. Notif\u00edquese.\n\nONdeNOU160'\n\nCAROS FERNANDO\n\nARDO LUIS LORENZEITI\nHO\n\n-1--\n\nO ROSATTI\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_002148_2015_RH001.txt", "text": "CSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\n, Buenos Aires, 2/5\n\ncet. c\n\n\u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Farina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\n1 0 ) Que con fecha 16 de marzo de 2005, el Tribunal en\nlo Criminal de Tandil, Provincia de Buenos Aires, conden\u00f3 a\nHayd\u00e9e Susana Farina a la pena de dos a\u00f1os de prisi\u00f3n de\nejecuci\u00f3n condicional y ocho a\u00f1os de inhabilitaci\u00f3n especial\npara ejercer la medicina por considerarla autora penalmente\nresponsable del delito de homicidio culposo en perjuicio de la\nse\u00f1ora Silvia Isabel Pe\u00f1in, con costas (fs. 10/24 vta. del\nlegajo N\u00b0 19805/2005 de la Sala I del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal\nde la Provincia de Buenos Aires). Contra dicho decisorio\ninterpuso recurso de casaci\u00f3n la defensa, motivando la\nintervenci\u00f3n de la Sala I del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal de la\nProvincia de \u2022Buenos Aires que con fecha 2 de marzo de 2010, en\ncuanto aqu\u00ed interesa, resolvi\u00f3 casar parcialmente la sentencia\nde grado en el rubro atenuantes, fijando la pena para Hayd\u00e9e\nSusana Farina en un a\u00f1o y seis meses de prisi\u00f3n de ejecuci\u00f3n\ncondicional y seis a\u00f1os y ocho meses de inhabilitaci\u00f3n especial\npara ejercer la medicina (fs. 94/104 del legajo mencionado).\nLuego, con fecha 19 de octubre de 2011, la Suprema Corte de\nJusticia de la Provincia de Buenos Aires desestim\u00f3 por\ninadmisible el recurso de inaplicabilidad de ley interpuesto por\nla defensa (fs. 154/159 del legajo de menci\u00f3n).\n2\u00b0) Que, contra el referido decisorio, la defensa\n\n-1-\n\n\fdedujo recurso extraordinario federal (fs. 179/185). A su vez,\ndurante la tramitaci\u00f3n del referido recurso ante la Suprema\nCorte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires, la parte\npromovi\u00f3 -con fecha 17 de agosto de 2012- incidente de\nprescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal, solicitando que previa\nconstataci\u00f3n de la causal interruptiva prevista en el art. 67,\ninc. a, del C\u00f3digo Penal se declarara extinguida la acci\u00f3n penal\ny se sobreseyera a su asistida (fs. 197/198 vta.).\n3\u00b0) Que, con fecha 3 de octubre de 2012, la Suprema\nCorte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires declar\u00f3\ninadmisible el recurso extraordinario federal interpuesto por la\ndefensa, sin pronunciarse en orden al planteo de prescripci\u00f3n\npenal deducido por la parte recurrente por entender que hab\u00eda\nagotado su jurisdicci\u00f3n con la declaraci\u00f3n de inadmisibilidad\ndel remedio extraordinario (fs. 200/203).\n4\u00b0) Que ello motiv\u00f3 la interposici\u00f3n de queja ante\nesta Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, que con fecha 25 de\njunio de 2013 (autos CSJ 628/2012 (48-F)/CS1) suspendi\u00f3 por\nprimera vez el tr\u00e1mite y devolvi\u00f3 las actuaciones al tribunal a\nquo\n\na fin de que se expidiese sobre la prescripci\u00f3n (fs.\n\n233/234).\n5\u00b0 ) Que conforme surge de la certificaci\u00f3n obrante a\nfs. 246, con fecha 26 de diciembre de 2012 el Tribunal en lo\nCriminal n\u00b0 1 de Tandil rechaz\u00f3 el planteo de prescripci\u00f3n\narticulado por la defensa, decisi\u00f3n que fue confirmada por la\nC\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal de Azul el 25 de\nmarzo de 2013. Ello, con invocaci\u00f3n de jurisprudencia del fuero\nlocal seg\u00fan la cual \"...los actos jurisdiccionales posteriores a\n\n-2-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\nla sentencia condenatoria que la confirman total o parcialmente\ndel Tribunal de Casaci\u00f3n Penal y de la Suprema Corte de\nJusticia, resultan interruptivas de la prescripci\u00f3n en los\nt\u00e9rminos del art. 67 inc. e) del C\u00f3digo Penal\" (fs. 284/287). Lo\ndecidido por la alzada fue confirmado, a su vez, por la Sala I\ndel Tribunal de Casaci\u00f3n Penal provincial el 13 de junio de 2013\n(fs. 295/297 vta.) y por la Suprema Corte de Justicia de la\nProvincia de Buenos Aires el 19 de marzo de 2014 (fs. 79/81 del\nlegajo N\u00b0 58551/2013 del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal de la\nProvincia de Buenos Aires).\n6\u00b0) Que, ante la denegaci\u00f3n del recurso\nextraordinario federal contra esa \u00faltima resoluci\u00f3n, la defensa\nvolvi\u00f3 a deducir queja ante esta Corte Suprema, lo cual deriv\u00f3\nen que este Tribunal -en el marco del incidente CSJ\n2148/2015/RH1- decidiese con fecha 22 de diciembre de 2015\nsuspender por segunda vez el tr\u00e1mite de la queja, en esta\noportunidad ordenando en forma expresa \"...que el juzgado de\norigen, previa verificaci\u00f3n de la concurrencia o no de la causal\nde interrupci\u00f3n prevista en el inciso a del art. 67 del C\u00f3digo\nPenal, se expida nuevamente sobre la cuesti\u00f3n de prescripci\u00f3n\"\n(fs. 136/137 del legajo N\u00b0 58551/2013).\n7\u00b0) Que, recibidas las actuaciones nuevamente en el\nfuero local, con fecha 28 de marzo de 2016 el Tribunal en lo\nCriminal n\u00b0 1 de Tandil -previa certificaci\u00f3n de que Hayd\u00e9e\nSusana Farina no cometi\u00f3 nuevos delitos y no obstante la opini\u00f3n\ndel representante del Ministerio P\u00fablico Fiscal en punto a que\ncorrespond\u00eda hacer lugar al pedido de prescripci\u00f3n- volvi\u00f3 a\npronunciarse en sentido negativo, se\u00f1alando que \"[p]or m\u00e1s que\n\n-3-\n\n\fse pudiera reputar, seg\u00fan la apreciaci\u00f3n particular de la\ndefensa, m\u00e1s conveniente que la sentencia condenatoria que\ninterrumpe la prescripci\u00f3n sea s\u00f3lo una, la ley penal \u00fanicamente\nerige como acto interr\u00faptivo de la prescripci\u00f3n a la sentencia\nque, por un lado, sea condenatoria y, por el otro, no se\nencuentra firme, caracter\u00edsticas de las que participan tanto las\nsentencias emanadas de este tribunal como las de la Suprema\nCorte de Justicia de esta provincia, no pudiendo establecerse\nparalelamente otra restricci\u00f3n fundada en el n\u00famero de\npronunciamientos, sin incumplir, al mismo tiempo, la manda de/\nart\u00edculo 67 inciso 'e' del C\u00f3digo Penal\" (fs. 13/13 vta. del\nlegajo N\u00b0 736). El decisorio de menci\u00f3n fue confirmado por la\nC\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal de Azul el 26 de\nmayo de 2016 (fs. 27/30 del legajo de referencia) y por la Sala\nI del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal provincial el 8 de noviembre de\n2016 (fs. 39/42 del legajo N\u00b0 79365/2016 del referido tribunal).\nEste \u00faltimo pronunciamiento no fue impugnado por la defensa, por\nlo que se devolvieron las actuaciones a esta sede.\n8\u00b0) Que en su presentaci\u00f3n obrante a fs. 61 de las\npresentes actuaciones, el se\u00f1or Procurador General interino\nse\u00f1al\u00f3 que \"[e]n atenci\u00f3n al tiempo transcurrido desde la fecha\nen que, conforme a lo indicado en la resoluci\u00f3n obrante a fojas\n46 y vta., habr\u00eda tenido lugar el \u00faltimo acto procesal con\nefecto interr\u00faptivo de la prescripci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art.\n67 del C\u00f3digo Penal, y al plazo correspondiente al delito objeto\ndel proceso con arreglo al art\u00edculo 62 de ese cuerpo legal,\n[correspond\u00eda] -nuevamente (cf. fs. 24)- suspender el tr\u00e1mite de\nla queja y devolver los autos principales al juzgado de origen a\nsus efectos (conf. Causas B. 123, XL 'Banco Central de la\n\n-4-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\n,90. cb clud&da h h\nQ99\n\nRep\u00fablica Argentina s/denuncia c/Bastos, Omar Luis y otros' y D.\n1215, XL 'Del Ca\u00f1o, Marta Eugenia y De la Vega, Blanca Miriam\ns/abandono de persona seguido de muerte', resueltas el 25 de\noctubre de 2005 y el 28 de febrero de 2006, respectivamente)\".\n9\u00b0) Que en primer lugar, cabe se\u00f1alar que si bien las\ncuestiones en torno a la determinaci\u00f3n de los actos procesales\ncon naturaleza interruptiva de la acci\u00f3n penal conducen a la\nevaluaci\u00f3n de cuestiones de hecho, prueba y derecho com\u00fan\nirrevisables, por regla, en esta instancia extraordinaria, cabe\nhacer excepci\u00f3n a ese principio cuando -como sucede en el sub\nlite- la sentencia apelada no constituye una derivaci\u00f3n razonada\ndel derecho vigente aplicable a las circunstancias comprobadas\nen la causa (Fallos: 308:2351, 2456; 311:786; 312:246, entre\notros), al otorgarle al inciso e del ,art. 67 del C\u00f3digo Penal un\nalcance que excede el l\u00edmite de la interpretaci\u00f3n posible de ese\ntexto legal, lo cual la torna irrazonable en t\u00e9rminos de la\ndoctrina de la arbitrariedad de sentencias (cfr. lo se\u00f1alado,\nmutatis mutandis\n\npor esta Corte Suprema en Fallos: 337:354,\n\nconsiderando 9\u00b0), e . impacta directamente en la observancia del\nprincipio de estricta legalidad en materia penal (art. 14, inc.\n3\u00b0, de la ley 48). La presencia de una cuesti\u00f3n federal\nsustentada en la interpretaci\u00f3n inconstitucional de normas no\nfederales, ha sido destacada por el Tribunal en precedentes\ndictados aun con anterioridad al reconocimiento y admisibilidad\nde la doctrina 'cle las sentencias arbitrarias (Fallos: 102:379;\n123:313; 124:395; 1.47:286), por manifiesta incOmpatibilidad de\nlo decidido con los principios y garant\u00edas constitucionales y\nlas leyes que el art. 31 de la llamada Ley Suprema de la Naci\u00f3n\n(Fallos: 176:339), lo que en cada caso corresponde decidir a\n\n-5-\n\n\festa Corte (Fallos: 229:599; 307:398).\nQue, en lo atinente a la interpretaci\u00f3n de las\nleyes, este Tribunal ha resuelto en reiteradas oportunidades que\nla primera fuente de ex\u00e9gesis de la ley es su letra, que ellas\ndeben entenderse teniendo en cuenta el contexto general y los\nfines que las informan, y de la manera que mejor se compadezcan\ncon los principios y garant\u00edas constitucionales en tanto con\nellos no se fuerce indebidamente la letra o el esp\u00edritu del\nprecepto que rige el caso (Fallos: 342:667 y sus citas); que es\npropio de la interpretaci\u00f3n indagar el verdadero sentido y\nalcance de las leyes mediante un examen atento y profundo de sus\nt\u00e9rminos que consulte la racionalidad del precepto teniendo en\ncuenta su conexi\u00f3n con las dem\u00e1s normas que integran el\nordenamiento jur\u00eddico vigente (Fallos: 307:146).\nSe afirm\u00f3 que en esa tarea no se le debe dar un\nsentido que ponga en pugna sus disposiciones, sino el que las\nconcilie y conduzca a una integral armonizaci\u00f3n de sus preceptos\n(Fallos: 313:1149; 327:769). Asimismo, debe recordarse que la\nobservancia de estas reglas generales no agota la interpretaci\u00f3n\nde las normas penales, puesto que el principio de legalidad\n-art. 18 de la Constituci\u00f3n Nacional- exige priorizar una\nex\u00e9gesis restrictiva dentro del l\u00edmite sem\u00e1ntico del texto\nlegal, en consonancia con el principio pol\u00edtico criminal que\n'caracteriza al derecho penal como la\n\nultima ratio\n\ndel\n\nordenamiento jur\u00eddico; y con el principio pro homine que impone\nprivilegiar la interpretaci\u00f3n legal que m\u00e1s derechos acuerde al\nser humano frente al poder estatal.\nQue en tal contexto se aprecia -sin mayor\n\n-6-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\np9:04~,aa4 cfivieia h\n\ndificultad- que la ex\u00e9gesis efectuada por los tribunales del\nfuero penal de la Provincia de \u2022Buenos Aires en las distintas\nresoluciones en las que se deneg\u00f3 el planteo de prescripci\u00f3n\ndeducido por la defensa de Hayd\u00e9e Susana Farina, en cuanto\nasignaron car\u00e1cter interruptivo de la prescripci\u00f3n a los\ndecisorios de los tribunales intermedios que confirmaron, en lo\nsustancial, la sentencia condenatoria dictada respecto de la\nnombrada, excede con holgura las posibilidades interpretativas\nde la cl\u00e1usula legal invocada -art. 67, inc. e, del C\u00f3digo\nPenal- en cuanto enumera como \u00faltimo acto de interrupci\u00f3n de la\nprescripci\u00f3n al \"...dictado de sentencia condenatoria, aunque la\nmisma no se encuentre firme\". La claridad del texto legal, junto\na la distinta naturaleza jur\u00eddica de ambos actos, impiden su\nasimilaci\u00f3n.\n12) Que as\u00ed lo ha se\u00f1alado reiteradamente este\nTribunal al pronunciarse en el marco de incidentes provenientes\ndel fuero penal ordinario de la Provincia de Buenos Aires\n(causas CSJ 572/2009 (45-S)/CS1 \"Salas Jara, Carlos Patricio s/\ncausa n\u00b0 4646\", del 26 de febrero de 2013; CSJ 133/2009 (45S)/CS1 \"Squillario, Adri\u00e1n Rodolfo y otros s/ defraudaci\u00f3n\nespecial - causa n\u00b0 267/2001\", del 26 de marzo de 2013 y CSJ\n1586/2005 (41-F)/CS1 \"Far\u00edas, Alberto J. s/ homicidio culposo\"\n-voto de la mayor\u00eda- del 11 de julio de 2006, entre otras), en\nlos que se dispuso suspender el tr\u00e1mite de la queja a fin de que\nse resolviese en orden a la vigencia de la acci\u00f3n penal por\nconsiderar -tal como lo hiciese en dos oportunidades en la\npresente causa- que el \u00faltimo acto interruptivo de la\nprescripci\u00f3n al que se alude en el art. 67, inc. e, del C\u00f3digo\nPenal es (\u00fanicamente) \"...e/ dictado de sentencia condenatoria,\n\n-7-\n\n\faunque la misma no se encuentre firme\".\nEn la direcci\u00f3n apuntada, resulta aplicable al caso\n-mutatis mutandis- lo resuelto por esta Corte Suprema en el\nprecedente de Fallos: 335:1480, en el cual se descart\u00f3 una\ninterpretaci\u00f3n extensiva de similares caracter\u00edsticas a la que\nnos ocupa, ensayada por el Superior Tribunal de Justicia de la\nProvincia de C\u00f3rdoba respecto del art. 67, inc. c, del C\u00f3digo\nPenal, mediante la cual se pretendi\u00f3 incorporar como causal de\ninterrupci\u00f3n de la prescripci\u00f3n al pedido de condena de la\nquerella durante la audiencia de debate. Al respecto, se afirm\u00f3\nque \"...la ex\u00e9gesis que de la norma ha[b\u00eda] efectuado el Superior\nTribunal de Justicia local carec[\u00eda] de apoyatura en el texto de\nla ley\" (considerando 7\u00b0). En dicho orden de ideas, se puso de\nresalto que una interpretaci\u00f3n que predica el efecto interruptor\nde la prescripci\u00f3n respecto de actos procesales que no integran\nla enumeraci\u00f3n taxativa efectuada por el legislador en la norma\naludida, importa \"...una hip\u00f3tesis de interpretaci\u00f3n anal\u00f3gica\npracticada in malam partem -en la medida en que neutraliza un\nimpedimento a la operatividad de la penalidad-, con claro\nperjuicio a la garant\u00eda de legalidad (art\u00edculo 18 de la\nConstituci\u00f3n Nacional)\" (considerando 8\u00b0).\n13) Que en la misma l\u00ednea, se advierte que la\ninterpretaci\u00f3n del art. 67 del C\u00f3digo Penal que aqu\u00ed se critica\ntambi\u00e9n se aparta de la finalidad perseguida por la sanci\u00f3n del\nley 25.990, modificatoria del referido art\u00edculo del c\u00f3digo de\nfondo \u2014a la que esta Corte consider\u00f3 de manera expl\u00edcita como\nm\u00e1s benigna (Fallos: 328:4274)- que fue la de\n\n\"...darle al\n\ninstituto de la interrupci\u00f3n de la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n\n\n-8-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\n\u20ac04~a a\nC99\n\nh\n\nCifrar/id/Ft\n\npenal, la expresi\u00f3n de m\u00e1xima taxatividad y legalidad al\nenunciar cada uno de aquellos actos del procedimiento que poseen\naptitud para hacer cesar su libre curso\"\n\n(Fallos: 337:354,\n\nconsiderando 14). Ello, conforme surge de los fundamentos del\nproyecto de reforma que culmin\u00f3 con la sanci\u00f3n de la referida\nley, en especial considerandos 17, 89 y 90 (ver: \"Antecedentes\nParlamentarios\", La Ley, 2005, T. 2005-A, p\u00e1gs. 237 y 242).\n14) Que es preciso recordar que el instituto de la\nprescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal tiene una estrecha vinculaci\u00f3n\ncon el derecho del imputado a obtener un pronunciamiento que,\ndefiniendo su posici\u00f3n frente a la ley y a la sociedad, ponga\nt\u00e9rmino del modo m\u00e1s breve, a la situaci\u00f3n de incertidumbre y de\nrestricci\u00f3n de la libertad que comporta el enjuiciamiento penal,\ny que esto obedece adem\u00e1s al imperativo de satisfacer una\nexigencia consustancial que es el respeto debido a la dignidad\ndel hombre, el cual es el reconocimiento del derecho que tiene\ntoda persona de liberarse del estado de sospecha que importa la\nacusaci\u00f3n de haber cometido un delito (Fallos: 272:188;\n306:1688; 310:1476; 316:2063; 323:982 y 331:600, considerando 7\u00b0\ny sus citas, entre otros).\nEn dicho orden de ideas, es menester tener presente\nque el derecho del imputado a ser juzgado en plazo razonable no\nsolo es un corolario del derecho de defensa en juicio (art. 18\nde la Constituci\u00f3n Nacional -derivado del \"speedy trial\" de la\nenmienda VI de la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos de\nNorteam\u00e9rica-) y, en definitiva, del principio de inocencia\nplasmado en la Constituci\u00f3n Nacional (art. 18 citado), sino que\nse encuentra tambi\u00e9n previsto expresamente en los Tratados\n\n-9-\n\n\fInternacionales incorporados a la Constituci\u00f3n Nacional como\nparte del debido proceso legal y de la garant\u00eda de acceso a\njusticia (art. 8.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos\nHumanos [en adelante CADH] y art. 14.3 del Pacto Internacional\nde Derechos Civiles y Pol\u00edticos, en funci\u00f3n del art. 75, inc.\n22, de la Constituci\u00f3n Nacional).\nEn el caso, un procedimiento recursivo que se ha\nprolongado durante m\u00e1s de catorce a\u00f1os excede todo par\u00e1metro de\nrazonabilidad de un proceso penal (Fallos: 333:1639, entre\notros). En efecto, esa duraci\u00f3n no puede ser atribuida a la\nencausada -la que estuvo a disposici\u00f3n de los tribunales- ni a\nla complejidad del caso, toda vez que se trat\u00f3 de un hecho\nsucedido en junio de 2000 y respecto del cual se dict\u00f3 sentencia\nen marzo de 2005.\n15) Que en tal contexto, es evidente que la excesiva\nduraci\u00f3n del tr\u00e1mite recursivo en las presentes actuaciones\ntorna improcedente una nueva suspensi\u00f3n del tr\u00e1mite de la queja\na los fines de que resuelvan los jueces de la causa, ya que ello\nno har\u00eda m\u00e1s que continuar dilatando indebidamente esta causa,\ncorrespondiendo, en su lugar, la adopci\u00f3n de una soluci\u00f3n que\nponga fin definitivamente a las presentes actuaciones, para as\u00ed\nsalvaguardar el derecho del justiciable a ser juzgado en un\nplazo razonable, el cual se ha visto gravemente conculcado en el\nsub examine.\nAl respecto, y tal como se sostuvo al resolver en\nFallos: 330:3640, cuando el tiempo empleado por el Estado para\ndilucidar los hechos investigados resulta incompatible con el\nderecho a ser juzgado en un plazo razonable, el \u00fanico remedio\n\n-10-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\nc9f0~2za\n\nj.at\u00bfcia (4 la pilrarid-yt\n\nposible es declarar la insubsistencia de la acci\u00f3n penal por\nmedio de la prescripci\u00f3n, en la medida en que ella constituye la\n\u00fanica v\u00eda id\u00f3nea para determinar la cesaci\u00f3n de la potestad\npunitiva estatal por el transcurso del tiempo y salvaguardar, de\ntal modo, el derecho federal invocado (ver tambi\u00e9n Fallos:\n300:1102; 306:1705, 1688; 323:982 -esp. voto de los jueces\nPetracchi y \u2022 Boggiano- y en CSJ 159/2008 (44-I)/CS1\n\nin re\n\n\"Ib\u00e1\u00f1ez, \u00c1ngel Clemente s/ robo calificado por el uso de armas\",\ndel 11 de agosto de 2009).\nAs\u00ed las cosas, corresponde resolver en autos conforme\nal criterio sentado en los fallos citados en el p\u00e1rrafo anterior\ny declarar la extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal por prescripci\u00f3n\n(Fallos: 333:1987).\n16) Que expuesto lo anterior resulta pertinente\ndestacar la situaci\u00f3n suscitada en el sub lite, con relaci\u00f3n al\naccionar de los tribunales provinciales que intervinieron en la\ncausa. En efecto, frente a lo resuelto por esta Corte con \u2022fecha\n22 de diciembre de 2015, en cuanto -al suspender por segunda\nvez- el tr\u00e1mite de la queja orden\u00f3 \"...que el juzgado de origen,\nprevia verificaci\u00f3n de la concurrencia o no de la causal de\ninterrupci\u00f3n prevista en el inciso a del art. 67 del C\u00f3digo\nPenal, se expida nuevamente sobre la cuesti\u00f3n de prescripci\u00f3n\"de lo que se sigue, claramente, que no consider\u00f3 aplicable\nninguna de las restantes causales interruptivas establecidas en\nel art\u00edculo citado- el Tribunal en lo Criminal n\u00b0 1 de Tandil\nconstat\u00f3 que no concurr\u00eda la causal prevista en el inc. a del\nart. 67 y, en contraposici\u00f3n de lo decidido por esta Corte,\nrechaz\u00f3 declarar la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal en autos;\n\n-11-\n\n\fdecisi\u00f3n que fue ratificada por los tribunales intermedios en el\norden local.\nTales pronunciamientos se apartaron manifiestamente\nde las claras y precisas directivas emanadas de esta Corte\nSuprema en las reiteradas intervenciones que le cupo en la\ncausa, en las que se estableci\u00f3 que la \u00fanica interpretaci\u00f3n que\nsalvaguarda el principio constitucional de legalidad en materia\npenal (consagrado en el art. 18 de la Norma Fundamental) es\naquella seg\u00fan la cual se considera al dictado de la sentencia\ncondenatoria como el \u00faltimo acto de interrupci\u00f3n de la\nprescripci\u00f3n. La cuesti\u00f3n debatida y decidida por esta Corte\nexcede largamente el marco del derecho com\u00fan, pues lesiona no\nsolo el citado art. 18 de la Constituci\u00f3n Nacional sino tambi\u00e9n\nel art. 31, en tanto pretende hacer prevalecer la cuestionada\nhermen\u00e9utica de una cl\u00e1usula de la ley penal por sobre el\nmencionado art. 18 de la Ley de Leyes, afectando el orden\njer\u00e1rquico de la ley Suprema de la Naci\u00f3n. Adicionalmente, la\ndecisi\u00f3n del a quo desconoce el car\u00e1cter de int\u00e9rprete supremo\nde esta Corte en \"causas qpe versen sobre puntos regidos por la\nConstituci\u00f3n\", como son aquellas que \u2014como la presente- refieren\nde modo directo al principio constitucional de legalidad en\nmateria penal, con lo cual 'vulnera los arts. 116 y 117 de la\nCarta Magna nacional.\nEn efecto, en el dise\u00f1o constitucional argentino \"...la\nCorte Suprema es' el tribunal en '\u00faltimo resorte para todos los\nasuntos contenCiosos en que se le ha dado jurisdicci\u00f3n (...) Sus\ndecisiones son finales. Ning\u00fan Tribunal las puede revocar.\nRepresenta, en la esfera de sus atribuciones, la soberan\u00eda\n\n-12-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\nce\n\nc17;wed,.\n\nnacional, y es tan independiente en su ejercicio, como el\nCongreso en su potestad de legislar, y como el Poder Ejecutivo\nen el desempe\u00f1o de sus funciones...\" (Fallos: 12:134 y 325:2723).\nEn ese contexto, se colige necesariamente que es\ninherente a la funci\u00f3n constitucional propia de este Tribunal\nque, cuando ejerce la jurisdicci\u00f3n que la Constituci\u00f3n y las\nleyes le confieren, imponga a todos los tribunales, nacionales y\nprovinciales, la obligaci\u00f3n de respetar y acatar la doctrina\nconstitucional plasmada en sus decisiones (cfr. arg. Fallos:\n332:2425).\nSe ha se\u00f1alado que las autoridades de una provincia\n(entre las que se encuentran los jueces locales) no pueden\ntrabar o turbar en forma alguna la acci\u00f3n de los jueces que\nforman parte del Poder Judicial de la Naci\u00f3n (Fallos: 242:480;\n244:472; 245:28 y 61; y 306:1537). Asimismo, el deber de\nacatamiento que sobre ellas pesa adquiere mayor significaci\u00f3n\ncuando se trata de pronunciamientos de la Corte, que es suprema\nen el ejercicio de su competencia y cuyas decisiones son de\ncumplimiento inexcusable, sin que a ninguna autoridad provincial\nle est\u00e9 permitido desconocerlas (Fallos: 327:5106; 328:175 y\n325:2723).\nEn ese marco, las sentencias del Tribunal cimero\nnacional deben ser lealmente acatadas tanto por las partes como\npor los organismos jurisdiccionales que intervienen en las\ncausas\n\n(Fallos: 312:2187 y sus citas, \u00e9nfasis agregado),\n\nprincipio que se \u2022basa primariamente en la estabilidad propia de\ntoda resoluci\u00f3n firme pero, adem\u00e1s, en la supremac\u00eda del\nTribunal (art. 108 citado) que ha sido reconocida por la ley\n\n-13-\n\n\fdesde los albores de la organizaci\u00f3n nacional, garantizando la\nintangibilidad de sus decisiones por medio de la facultad de\nimponer directamente su cumplimiento a los jueces locales -art.\n16, apartado final, ley 48- (Fallos: 325:2723). En esa l\u00ednea,\nrecientemente el Tribunal consider\u00f3 procedente el recurso\nextraordinario interpuesto por encontrarse en juego \"...e/ leal\nacatamiento de un fallo anterior del Tribunal reca\u00eddo en la\npresente causa\" (Fallos: 339:1493 \"Carrera\" y sus citas).\n17) Que, por otra parte, el tema reviste\ntrascendencia institucional, ya que no se limita a una falencia\nde acatamiento de lo resuelto por este Tribunal en una causa\nsingular aislada, sino que \"_la cuesti\u00f3n en debate\n\nse proyecta\n\na numerosas causas_, a punto tal de generar una afectaci\u00f3n al\nfuncionamiento de todo un fuero (Fallos: 156:283; 317:462 y\n335:2379)\" (Fallos: 337:354, considerando 7\u00b0 ). En este caso, se\ntrata del fuero penal ordinario de la Provincia de Buenos Aires,\nla actualidad- la doctrina\n\nen cuyo \u00e1mbito rige -en\n\njurisprudencial invocada en el caso para denegar el planteo de\nprescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal deducido reiteradamente por la\ndefensa, la cual se apoya en una interpretaci\u00f3n extensiva del\nart. 67, inc. e, del C\u00f3digo Penal (conforme ley 25.990), y que\nha generado la actuaci\u00f3n de este Tribunal en instancia revisora\nen numerosos pronunciamientos (causas\n\n\"Salas Jara, Carlos\n\nPatricio s/ causa n\u00b0 4646\"; \"Squillario, Adri\u00e1n Rodolfo y otros\ns/ defraudaci\u00f3n especial - causa n\u00b0 267/2001\", y \"Far\u00edas,\nAlberto J. s/ homicidio culposo\" -voto de la mayor\u00eda-, citadas\ncon anterioridad; entre otras).\n18) Que sentado cuanto precede, cabe recordar que en\n\n-14-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFerina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\nC9:914e~Mb\n\n\u00bfe\n\nla\n\nCf:&\n\nla jurisprudencia de esta Corte -oportunamente citada por la\ndefensa ante el fuero local en su presentaci\u00f3n de fs. 9/9 vta.\ndel legajo N\u00b0 736- se ha puesto de resalto que la autoridad\ninstitucional de sus precedentes, fundada en su condici\u00f3n de\nint\u00e9rprete supremo de la Constituci\u00f3n Nacional y de las leyes\ndictadas en su consecuencia (Fallos: 307:1094; 319:2061;\n320:1660; 325:1227; \"Mart\u00ednez Vergara, Jorge Edgardo\", Fallos:\n331:162; . y \"Arte Radiotelevisivo Argentino S.A.\",\n\nFallos:\n\n337:47; 339:1077, entre muchos otros), da lugar a\n\nque\n\noportunidad de fallar casos sustancialmente\n\nan\u00e1logos,\n\nen\nSUS\n\nconclusiones sean debidamente consideradas y consecuentemente\nseguidas por los tribunales inferiores (Fallos: 341:570:\n342:533, etc.).\nEllo, por cuanto resulta incuestionable la autoridad\ndefinitiva que tiene la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n\nNacional por parte de la Corte Suprema, cuyo leal acatamiento es\nindispensable para la tranquilidad p\u00fablica, la paz social y la\nestabilidad de las. instituciones (Fallos: 212:51, 160 y 251;\n321:2114).\nEn consecuencia, si bien es cierto que la Corte\nSuprema solo decide en los procesos concretos que le son\nsometidos, los jueces deben -aun frente a la inexistencia de una\nnorma en tal sentido- conformar sus decisiones a las sentencias\nde este Tribunal dictadas en casos similares (Fallos: 307:1094;\n312:2007; 316:221; 318:2060; 319:699; 321:2294), obligaci\u00f3n esta\nque se sustenta en la responsabilidad institucional que le\ncorresponde a la Corte como titular del Departamento Judicial\ndel Gobierno Federal (art. 108, Constituci\u00f3n Nacional), los\n\n-15-\n\n\fprincipios de igualdad y seguridad jur\u00eddica, as\u00ed como razones de\nceleridad y econom\u00eda procesal que hacen conveniente evitar todo\ndispendio de actividad jurisdiccional (conf. doctrina de Fallos:\n25:364; 212:51 y 160; 311:1644 y 2004; 318:2103; 320:1660;\n321:3201 y sus citas).\nEn definitiva, en virtud de los altos fundamentos\nconstitucionales involucrados, si las sentencias de los\ntribunales se apartan de los precedentes de la Corte sin aportar\nnuevos argumentos que justifiquen modificar la posici\u00f3n sentada\npor el Tribunal, carecen de fundamento (Fallos: 307:1094).\n19)\n\nQue\n\nla\n\npersistencia\n\nde\n\nla\n\ndoctrina\n\njurisprudencial contra legem rese\u00f1ada en los considerandos 5\u00b0 y\n7\u00b0 de la presente en el fuero penal de la Provincia de Buenos\nAires, frente a reiterados fallos de esta Corte en que se\nexplicit\u00f3 que el dictado de la condena no firme es el \u00fanico acto\nque interrumpe la prescripci\u00f3n conforme la letra del art. 67,\ninc. e, del C\u00f3digo Penal (en causas provenientes de dicha\njurisdicci\u00f3n), constituye un claro alzamiento por parte del\ntribunal a quo y los tribunales que de \u00e9l dependen, contra la\nautoridad de este Tribunal, en su car\u00e1cter de \u00faltimo int\u00e9rprete\nde la ley en la Rep\u00fablica Argentina.\nTal reticencia por parte de las autoridades\njudiciales provinciales para aplicar en su ejercicio\njurisdiccional la doctrina constitucional sentada por esta Corte\nen casos como el presente, conlleva la lesi\u00f3n de los derechos\ncon relaci\u00f3n a los cuales se adopt\u00f3 el criterio respectivo, la\nvulneraci\u00f3n del derecho a un pronunciamiento sin dilaciones\nindebidas, y acarrea dispendio jurisdiccional y el riesgo cierto\n\n-16-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\np9f0/~21,0\n\ncludricia cbh piVaci4b\n\n-con la consiguiente gravedad institucional- de que se dicten\nsentencias contradictorias, por- lo que la igualdad y la\nseguridad jur\u00eddica se ven necesariamente socavadas.\nEn consecuencia, la funci\u00f3n deferida por la\nConstituci\u00f3n a la Corte de ser una de las Autoridades del\nGobierno Federal en su condici\u00f3n de titular del Poder Judicial\n.de la Naci\u00f3n (art. 108 de la Constituci\u00f3n Nacional) le impone\nque, frente a la trascendencia institucional que exhibe el\nconflicto,\n\ndeba\n\nasumir\n\ndelicadas\n\nresponsabilidades\n\ninstitucionales a fin de garantizar el efectivo respeto de los\nprincipios constitucionales plasmados en sus pronunciamientos,\nlo que exige que este Tribunal adopte una decisi\u00f3n que deje en\nclaro -ante la sociedad y ante el resto de los tribunales- el\ncriterio con el que debe resolverse el tema sometido a\nconocimiento en procesos an\u00e1logos al presente.\nEs por tal motivo que, junto a la soluci\u00f3n que aqu\u00ed\nse adopta para el caso concreto, corresponde instruir a la\nSuprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires a fin\nde que, en lo sucesivo, para evitar dilaciones innecesarias como\nlas verificadas en el extenso derrotero de las presentes\nactuaciones, adopte las medidas necesarias para que sus\npronunciamientos y los de los tribunales penales en la\njurisdicci\u00f3n a su cargo se adecuen a lo establecido por el\nlegislador en el art. 67, inc. e, del C\u00f3digo Penal y a la\ndoctrina sentada en la jurisprudencia de esta Corte sobre la\nmateria, en la- inteligencia de que la cuesti\u00f3n decidida excede\nlargament\u00e9 la mea interpretaci\u00f3n de una norma de derecho com\u00fan,\ncomo es el C\u00f3digo Penal, para involucrar la observancia de\n\n-17-\n\n\fdiversos art\u00edculos de la Norma Fundamental del pa\u00eds, a saber: i)\nart. 18 (vigencia del principio de legalidad estricta en materia\npenal y su proyecci\u00f3n sobre el derecho a la jurisdicci\u00f3n o de\njuicio previo); ii) art. 31 (vigencia del orden jer\u00e1rquico\nestablecido por la Ley Suprema de la Naci\u00f3n, en el caso\nsubvertido por la prevalencia de la cuestionada interpretaci\u00f3n\nde un art\u00edculo del C\u00f3digo Penal -que es una ley de la Naci\u00f3npor sobre el mencionado art. 18 de la Norma Fundamental); y iii)\narts. 116 y 117 (vigencia de la interpretaci\u00f3n de esta Corte,\ncomo tribunal supremo de la Naci\u00f3n, en \"causas que versen sobre\npuntos regidos por la Constituci\u00f3n\" como son aquellas que \u2014como\n\nla presente- tratan sobre la observancia del principio de\nlegalidad en materia penal).\nPor lo expuesto, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador General de la\nNaci\u00f3n interino, se resuelve: 1) Hacer lugar a la queja,\ndeclarar procedente el recurso extraordinario y revocar la\nsentencia apelada, declar\u00e1ndose extinguida por prescripci\u00f3n de\nla acci\u00f3n penal en la causa y disponi\u00e9ndose el sobreseimiento de\nHayd\u00e9e Susana Farina (art. 16, segunda parte, de la ley 48). 2)\nDeclarar que la doctrina judicial de esta Corte referida a la\n\n-18-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\nWO4e&\n\n-1/-\n\njkatidaa PiVacidit\n\ninterpretaci\u00f3n del art. 67, inc. e, del C\u00f3digo Penal es de\n\nseguimiento obligatorio para todos los tribunales judiciales del\npa\u00eds. Reint\u00e9grese el dep\u00f3sito de fs. 21. Notif\u00edquese\noportunamente, devu\u00e9lvase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSEN\u00d1IANFL--JUAN CARLOS MAQUEDA\n\nN\n\nRICARDO LUIS LORENZE1T1\n\nH RACIOROSATTI\n\nDISI\n\n-19-\n\n-// -\n\nYr\n\n\f-20-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\np99(0. Jariciaa tc, pYfra,\n-//-DENCIA PARCIAL DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS\nFERNANDO ROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue los antecedentes de la causa han sido\nadecuadamente rese\u00f1ados en los considerandos 1 0 a 8 0 del voto de\nla mayor\u00eda, a los que cabe remitir en raz\u00f3n de brevedad.\n90 ) Que aun admitiendo, por hip\u00f3tesi\u00e1, que fuera\nconstitucionalmente admisible la interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 67,\ninciso e, del C\u00f3digo Penal efectuada por los tribunales\nbonaerenses, es claro que, desde el \u00faltimo acto interruptor del\ncurso de la prescripci\u00f3n, ha transcurrido el plazo de cinco a\u00f1os\nde prescripci\u00f3n previsto para el delito imputado (art\u00edculos 62\ninciso 2 y 84 del C\u00f3digo Penal).\nEn efecto, los tribunales bonaerenses sostienen que\nlos actos jurisdiccionales posteriores a la sentencia\ncondenatoria que la confirman total o parcialmente interrumpen\nla prescripci\u00f3n. Si se aceptara\n\nesa tesis, el \u00faltimo acto\n\ninterruptivo de la prescripci\u00f3n\n\nser\u00eda la resoluci\u00f3n de la\n\nSuprema Corte de la Provincia de Buenos Aires de fecha 3 de\noctubre de 2012 que declar\u00f3\n\ninadmisible el recurso\n\nextraordinari\u00f3 de la defensa que cuestion\u00f3\n\nla sentencia de\n\ncondena. Aun en este caso, no hay dudas de que ya se ha cumplido\nel plazo de prescripci\u00f3n referido . y de que la acci\u00f3n penal est\u00e1\nextinguida.\n10) Que en diversas oportunidades el Tribunal ha\nse\u00f1alado que el instituto de la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n tiene\nestrecha vinculaci\u00f3n con el derecho del imputado a un\n\n-21-\n\n\fpronunciamiento sin dilaciones indebidas y que dicha instituci\u00f3n\nconstituye el instrumento jur\u00eddico adecuado para salvaguardar el\nderecho en cuesti\u00f3n (Fallos: 331:600, considerando 70 y sus\ncitas). En tales condiciones, habi\u00e9ndose suspendido el tr\u00e1mite\nde la queja en esta causa ya en dos ocasiones, una nueva\nsuspensi\u00f3n para que los tribunales bonaerenses vuelvan a\npronunciarse sobre la prescripci\u00f3n \u2014como propone el se\u00f1or\nProcurador General interino en su dictamen\u2014 no har\u00eda m\u00e1s que\ncontinuar dilatando indebidamente esta causa (Fallos: 333:1639).\nPor consiguiente, habi\u00e9ndose certificado que Hayd\u00e9e\nSusana Farina no ha cometido otro delito, corresponde que sea\nesta Corte la que ponga fin a la presente causa declarando\nextinguida la acci\u00f3n penal.\n11) Que la decisi\u00f3n a la que se arriba torna\ninnecesario pronunciarse sobre la interpretaci\u00f3n, de\nconstitucionalidad harto dudosa, que los tribunales bonaerenses\nrealizan del art\u00edculo 67, inciso e, del C\u00f3digo Penal.\nCorresponde se\u00f1alar, por otro lado, que cuando esta\nCorte revoca una sentencia con fundamento en que la inteligencia\nasignada a una norma de derecho com\u00fan es incompatible con la\nConstituci\u00f3n Nacional y en virtud de ello adopta una\ninterpretaci\u00f3n diferente, la decisi\u00f3n es de seguimiento\nobligatorio por el resto de los tribunales del pa\u00eds a menos que\nestos acerquen nuevas y fundadas razones para demostrar\nclaramente el error e inconveniencia (Fallos: 337:47; 341:570;\nentre muchos otros), en cuyo caso el Tribunal debe considerar\nesas razones. Por consiguiente, la determinaci\u00f3n por parte de\nesta Corte del alcance de una norma de derecho com\u00fan no puede\n\n-22-\n\n\fCSJ 2148/2015/RH1\nFarina, Hayd\u00e9e Susana s/ homicidio culposo.\n\n(1,4 c99(042za hcAticia\n\nasimilarse al ejercicio de una funci\u00f3n casatoria o unificadora\nde jurisprudencia. Dicha funci\u00f3n le resulta por completo ajena\n(Fallos: 274:450; asimismo, Fallos: 287:130; 305:718; 307:752,\n2132).\nPor ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n\ninterino, se hace lugar a la queja, se declara procedente el\nrecurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada, declar\u00e1ndose extinguida por prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n\npenal en la causa y disponi\u00e9ndose el sobreseimiento de Hayd\u00e9e\nSusana Farina (art\u00edculo 16, segunda parte, de la ley 48).\nReint\u00e9grese el dep\u00f3sito de fs. 21. Notif\u00edquese y, oportunamente,\ndevu\u00e9lvase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRAN11\n\n-23-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Hayd\u00e9e Susana Farina, asistida por el Dr.\nJorge Ricardo Dames.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala I del Tribunal de Casaci\u00f3n\nPenal de la Provincia de Buenos Aires; C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo\nPenal del Departamento Judicial de Azul y Tribunal en lo Criminal n\u00b0 1 de\nTandil.\n\n-24-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000071_2019_RH001.txt", "text": "CSJ 71/2019/RH1\nC\u00e1ceres, Juan Abelardo s/ recurso de queja.\n\n(14,4 P_9:04,e4~ h cfixitt\"cia\n\nBuenos Aires,\n\nh\n\nCiVacidw\n\nOIL it,t3yi-e.LAJA-%e.. ott\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa C\u00e1ceres, Juan Abelardo s/ recurso de queja\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\ndecidido por el Tribunal en el expediente CSJ 939/2007 (43M)/CS1 \"Mu\u00f1oz, Alberto Ram\u00f3n s/ homicidio en estado de emoci\u00f3n\nviolenta agravado por el uso de arma de fuego y portaci\u00f3n\nileg\u00edtima de arma de fuego civil en concurso real - causa n\u00b0\n724/04\", resuelta el 30 de noviembre de 2010, a cuyos\nfundamentos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n\ninterino, se hace lugar a la queja,. se declara procedente el\nrecurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Notif\u00edquese, agr\u00e9guese la queja al principal y vuelvan\nlos autos al tribunal de origen a fin de que, por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a la\ndoctrina aludida.\n\nJUA ARLOS MAQUEDA\n\n\u20141\u2014\nEL\n\n1. NIGHTON de NOLASCO\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Juan Abelardo C\u00e1ceres, asistido por el Dr.\nMario Luis Coriolano, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Juzgado en lo Correccional n\u00b0 4\ny C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal, Sala II, ambos del Departamento\nJudicial de Lomas de Zamora.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FRO_024816_2014_CS001.txt", "text": "FRO 24816/2014/CS1\nR.O.\nDuzac, Gast\u00f3n Heberto s/ extradici\u00f3n.\n\nW04,k p9:04,~,a\n\ncilarida\n\ncr,oid4t\npY-\n\n0M\nBuenos Aires, 212,0/t GgVal-\u201824 20.\nVistos los autos: \"Duzac, Gast\u00f3n Heberto s/ extradici\u00f3n\".\nConsiderando:\n1\u00b0) Que el juez a cargo del Juzgado Federal n\u00b0 2 de\nSan Nicol\u00e1s, Provincia de Buenos Aires resolvi\u00f3 que no\ncorrespond\u00eda conceder la extradici\u00f3n de Gast\u00f3n Heberto Duzac\nsolicitada por la Rep\u00fablica de Ecuador por el delito de peculado\nal entender que no se hab\u00eda cumplido con los requisitos exigidos\npor el art\u00edculo 14, inciso b, y art\u00edculo 11, inciso d, de la ley\nde Cooperaci\u00f3n Internacional en Materia Penal 24.767 ya que el\npa\u00eds requirente no hab\u00eda garantizado que el caso se reabrir\u00eda\npara o\u00edr al condenado, permitirle el ejercicio del derecho de\ndefensa y dictar en consecuencia una nueva sentencia\n\n(conf.\n\nresoluci\u00f3n de fs. 581/582, cuyos fundamentos obran a fs.\n588/614).\n2\u00b0 ) Que, contra esa decisi\u00f3n, interpuso recurso de\napelaci\u00f3n ordinario el representante del Ministerio P\u00fablico\nFiscal en esa instancia (fs. 617/622) que fue concedido a fs.\n623 y fundado en esta instancia por el se\u00f1or Procurador Fiscal\n(fs. 634/640). A su turno, la defensa particular del requerido\nmejor\u00f3 los fundamentos del auto apelado (fs. 642/672).\n3\u00b0 ) Que, como cuesti\u00f3n previa, cabe pronunciarse\nsobre los reparos planteados en esta instancia por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal con el fin de que se reconsidere \"para lo\nfuturo\" y en. funci\u00f3n de la actual integraci\u00f3n del Tribunal, el\ncriterio aplicado en la sustanciaci\u00f3n del sub lite a fs. 633,\n\n-1-\n\n\fcon base en lo resuelto el 16 de febrero de 2016 en la causa CSJ\n253/2014 (50-R)/CS1 \"Rigaud, Daniel Phillipe s/ extradici\u00f3n\".\n4\u00b0 ) Que m\u00e1s all\u00e1 de las competencias que detenta el\nMinisterio P\u00fablico Fiscal en tr\u00e1mites de extradici\u00f3n y/o de las\nque consagra el art\u00edculo 120 de la Constituci\u00f3n Nacional -com\u00fan,\npor otra parte, a todos los procesos jurisdiccionales alcanzados\npor el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n- e incluso\nde las diferencias que puedan establecerse en cuanto al\ncontenido de aquellas en funci\u00f3n de la diversa naturaleza del\nprocedimiento ante el cual act\u00faa ese organismo, lo cierto es que\nes claro que -a\u00fan en ese contexto- el legislador no fij\u00f3 plazos\ndiferenciados al regular la cuesti\u00f3n bajo\n\nexamen.\n\nUna\n\ninterpretaci\u00f3n contraria a la expuesta, importar\u00eda por parte del\nTribunal efectuar distinciones donde la norma no lo hace, ante\nlo cual corresponde recordar el conocido adagio\n\nubi lex\n\nnon\n\ndistinguit, nec nos distinguere debemus, que encuentra su raz\u00f3n\nde ser, en que si el legislador hubiera querido hacer\ndistinciones, lejos de expresarse en t\u00e9rminos gen\u00e9ricos hubiese\nhecho las salvedades o excepciones pertinentes.\n5\u00b0 ) Que, sentado ello, surge de autos que la\nexistencia de una condena in absentia constituy\u00f3 el presupuesto\nde hecho necesario de la medida impulsada a fs. 546 por la\nfiscal interviniente en la instancia de grado al solicitarle al\njuez de la causa que el pa\u00eds requirente indicara \"expresamente\nsi [se] dar\u00e1n garant\u00edas o seguridades de reapertura del caso\npara o\u00edr al requerido Duzac, permitirle el ejercicio del derecho\nde defensa y el dictado de una nueva sentencia\". De all\u00ed que los\ncuestionamientos que el Ministerio P\u00fablico Fiscal introdujo con\n\n-2-\n\n\fFRO 24816/2014/CS1\nR.O.\nDuzac, Gast\u00f3n Heberto s/ extradici\u00f3n.\n\nce\u201e,k\nposterioridad en la audiencia de debate -e incluso en esta\ninstancia- en relaci\u00f3n a esa calificaci\u00f3n solo ponen de\nmanifiesto una conducta procesal contradictoria que no debi\u00f3\nmerecer tratamiento alguno por parte del a quo, m\u00e1xime luego de\nhaber acogido la medida de prueba solicitada (fs. 547).\n6\u00b0) Que, por otra parte, el fiscal recurrente no\ncuestion\u00f3 que el\n\na quo\n\ntuviera por acreditado que el pa\u00eds\n\nrequirente no garantiz\u00f3 que el caso se reabrir\u00eda para o\u00edr al\ncondenado, permitirle el ejercicio del derecho de defensa y\ndictar en consecuencia una nueva sentencia (fs. 606). En\ncontraposici\u00f3n a lo postulado por el se\u00f1or Procurador Fiscal en\nel dictamen que antecede (fs. 637 vta.), la informaci\u00f3n que hizo\nllegar la Rep\u00fablica de Ecuador a fs. 560/561 no puede ser tomada\ncomo \"respuesta\" a ese requerimiento. Adem\u00e1s de que su contenido\nno se ajusta a lo solicitado, su dictado es preexistente a la\nfecha en que la Rep\u00fablica de Ecuador fue debidamente notificada\nde la medida en cuesti\u00f3n (fs. 567).\nPor ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal, el Tribunal\nresuelve: I) No hacer lugar al pedido de reconsideraci\u00f3n\nsolicitado por el Ministerio P\u00fablico Fiscal y II) Declarar\ndesierto, por insuficiente, el recurso de apelaci\u00f3n ordinario\ninterpuesto por esa parte (art\u00edculo 280, tercer p\u00e1rrafo in fine\n\n-3-\n\n\f-//-del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nNotif\u00edquese, t\u00f3mese raz\u00f3n y devu\u00e9lvase al juez de la causa.\n\nCARLOS VERNAIDO ROSENKRAIR\n\nELENA 1 HIGHTON de NOLASCO\n\nDISI -// UAN CARLOS MAQUEDA\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-4-\n\n\fFRO 24816/2014/CS1\nR.O.\nDuzac, Gast\u00f3n Heberto s/ extradici\u00f3n.\n\nArieic, z\u201e\n\n5\u00d8cem de c\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON JUAN CARLOS MAQUEDA\nConsiderando:\n1\u00b0) Que el juez a cargo del Juzgado Federal n\u00b0 2 de\nSan Nicol\u00e1s, Provincia de Buenos Aires resolvi\u00f3 que no\ncorrespond\u00eda conceder la extradici\u00f3n de Gast\u00f3n Heberto Duzac\nsolicitada por la Rep\u00fablica de Ecuador por el delito de peculado\nal entender que no se hab\u00eda cumplido con los requisitos exigidos\npor el art\u00edculo 14, inciso b, y art\u00edculo 11, inciso d, de la ley\nde Cooperaci\u00f3n Internacional en Materia Penal 24.767 ya que el\npa\u00eds requirente no hab\u00eda garantizado que el caso se reabrir\u00eda\npara o\u00edr al condenado, permitirle el ejercicio del derecho de\ndefensa y dictar en consecuencia una nueva sentencia\n\n(conf.\n\nresoluci\u00f3n de fs. 581/582, cuyos fundamentos obran a fs.\n588/614).\n2\u00b0 ) Que, contra esa decisi\u00f3n, interpuso recurso de\napelaci\u00f3n ordinario el representante del Ministerio P\u00fablico\nFiscal en esa instancia (fs. 617/622) que fue concedido a fs.\n623 y fundado en esta instancia por el se\u00f1or Procurador Fiscal\n(fs. 634/640). A su turno, la defensa particular del requerido\nmejor\u00f3 los fundamentos del auto apelado (fs. 642/672).\n3\u00b0 ) Que, como cuesti\u00f3n previa, cabe pronunciarse\nsobre los reparos planteados en esta instancia por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal con el fin de que se reconsidere \"para lo\nfuturo\" y en funci\u00f3n de la actual integraci\u00f3n del Tribunal, el\ncriterio aplicado en la sustanciaci\u00f3n del sub lite a fs. 633,\ncon base en lo resuelto el 16 de febrero de 2016 en la causa CSJ\n253/2014 (50-R)/CS1 \"Rigaud, Daniel Phillipe s/ extradici\u00f3n\".\n\n\f4\u00b0 ) Que m\u00e1s all\u00e1 de las competencias que detenta el\nMinisterio P\u00fablico Fiscal en tr\u00e1mites de extradici\u00f3n y/o de las\nque consagra el art\u00edculo 120 de la Constituci\u00f3n Nacional -com\u00fan,\npor otra parte, a todos los procesos jurisdiccionales alcanzados\npor el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n- e incluso\nde las diferencias que puedan establecerse en cuanto al\ncontenido de aquellas en funci\u00f3n de la diversa naturaleza del\nprocedimiento ante el cual act\u00faa ese organismo, lo cierto es que\nes claro que -a\u00fan en ese contexto- el legislador no fij\u00f3 plazos\ndiferenciados al regular la cuesti\u00f3n bajo examen. Una\ninterpretaci\u00f3n contraria a la expuesta, importar\u00eda por parte del\nTribunal efectuar distinciones donde la norma no lo hace, ante\nlo cual corresponde recordar el conocido adagio ubi lex non\ndistinguit, nec nos distinguere debemus, que encuentra su raz\u00f3n\nde ser, en que si el legislador hubiera querido hacer\ndistinciones, lejos de expresarse en t\u00e9rminos gen\u00e9ricos hubiese\nhecho las salvedades o excepciones pertinentes.\n5\u00b0 ) Que el pedido de extradici\u00f3n de Duzac fue\nformulado en el car\u00e1cter de \"imputado\" (fs. 1/17) y el pa\u00eds\nrequirente \"inform\u00f3\", durante la sustanciaci\u00f3n de este\nprocedimiento que, el 1\u00b0 de octubre de 2014, hab\u00eda reca\u00eddo\ncondena a ocho a\u00f1os de reclusi\u00f3n en su contra (fs. 253),\nmanteniendo informado al juez de la causa sobre las v\u00edas\nrecursivas al alcance del requerido como as\u00ed tambi\u00e9n de las que\nejerci\u00f3 su defensa oficial en \u00e9l proceso extranjero (fs. 422 y\n560/561).\n6\u00b0 ) Que, a la luz de esos antecedentes, el juez de la\ncausa resolvi\u00f3 con base en la calidad de \"condenado\" de Duzac\n\n-6-\n\n\fFRO 24816/2014/CS1\nR.O.\nDuzac, Gast\u00f3n Heberto s/ extradici\u00f3n.\n\n(fs. 605 vta.) en circunstancias que calific\u00f3 \"en ausencia\" (fs.\n609 vta.) \"in absentia\" (fs. 611) \u2022o \"contumacia\" (fs. 612) luego\nde asumir que se trataba de una \"sentencia firme\" (fs. 611\nvta.).\n70 ) Que, sin embargo, ning\u00fan elemento de juicio\nagregado a este procedimiento acredita que el auto de condena en\ncuesti\u00f3n hubiera adquirido ese car\u00e1cter, en t\u00e9rminos que el\ntratado aplicable refiere como \"ejecutoriado\" al consagrar que\ncuando el pedido se formula respecto de un \"individuo juzgado y\ncondenado\" el pa\u00eds requirente debe acompa\u00f1ar una \"copia\naut\u00e9ntica de la sentencia ejecutoriada\" (art\u00edculo 5.a.).\n8\u00b0) Que, en tales condiciones, correspond\u00eda que\nprevio a emitir un pronunciamiento en los t\u00e9rminos en que lo\nhizo el a quo recabara informaci\u00f3n complementaria con el fin de\nque la Rep\u00fablica de Ecuador hiciera saber si la sentencia en\ncuesti\u00f3n hab\u00eda adquirido car\u00e1cter \"ejecutoriado\" en el marco de\nlo dispuesto por el art\u00edculo 5.b. del Convenio sobre Extradici\u00f3n\nde Montevideo de 1933 en cuyo caso -de subsistir el inter\u00e9s de\nese pa\u00eds por la extradici\u00f3n- correspond\u00eda que ajustara el pedido\na esa nueva situaci\u00f3n procesal.\n9\u00b0 ) Que la necesidad de acreditar formal\n\ny\n\nfehacientemente el car\u00e1cter \"ejecutoriado\" del auto extranjero\nde condena mantiene actualidad ya que solo en tal caso ser\u00eda\noficioso un pronunciamiento del Tribunal sobre la problem\u00e1tica\ndel condenado in absentia que motiva la intervenci\u00f3n de esta\nCorte Suprema.\n\n-7-\n\n\fQue, en tales condiciones, corresponde revocar la\nresoluci\u00f3n apelada y devolver la causa al juez interviniente\npara que dicte un nuevo pronunciamiento en el marco de lo\ndispuesto en el considerando 8\u00b0 .\nQue, adem\u00e1s, el Tribunal advierte que la\ndeclaraci\u00f3n de improcedencia debi\u00f3 estar precedida del mecanismo\nde consulta que consagra el art\u00edculo 44, par\u00e1grafo 17 de la\nConvenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra la Corrupci\u00f3n, aprobada\npor ley 26.097 y cuya aplicaci\u00f3n al\n\nsub lite\n\nno ha sido\n\ncuestionada (fs. 216 y 217). Seg\u00fan ese precepto convencional,\n\"antes de denegar la extradici\u00f3n, el Estado Parte requerido,\ncuando proceda, consultar\u00e1 al Estado Parte requirente para darle\namplia oportunidad de presentar sus opiniones y de proporcionar\ninformaci\u00f3n pertinente a su alegato\".\nQue ello obligaba, previo a declarar la\nimprocedencia del pedido, a consultar al pa\u00eds requirente con el\nfin de que brindara explicaciones sobre el sistema procesal de\nenjuiciamiento aplicado en el proceso penal sustanciado contra\nDuzac, con especial referencia a si tramit\u00f3 en su ausencia y, de\nser el caso, informe sobre su regulaci\u00f3n de acuerdo al derecho\nde la Rep\u00fablica de Ecuador y su compatibilidad con el \"derecho a\nestar presente\" de toda persona imputada de un delito.\nQue la procedencia de esa consulta adquir\u00eda -y\nmantiene- significaci\u00f3n en el caso teniendo en cuenta que, al\nacompa\u00f1ar el pedido de extradici\u00f3n, el pa\u00eds requirente inform\u00f3\nsobre la aplicaci\u00f3n al caso del art\u00edculo 233 de la Constituci\u00f3n\nde ese pa\u00eds (fs. 3/8) seg\u00fan el cual la acci\u00f3n para perseguir\n\n-8-\n\n\fFRO 24816/2014/CS1\nRO\nDuzac, Gast\u00f3n Heberto s/ extradici\u00f3n.\n\n(1,4 c99,0,..,4 ja\u00f3tici. (4 I. cyraddy.\n-entre otros- el delito de \"peculado\" y las penas\ncorrespondientes ser\u00e1n \"imprescriptibles\" y, \"en estos casos,\nlos juicios se iniciar\u00e1n y continuar\u00e1n incluso en ausencia de\nlas personas acusadas\" (conf. texto legal acompa\u00f1ado obrante a\nfs. 211).\nAsimismo, que Duzac no registra ingresos a ese pa\u00eds\n\"desde abril del a\u00f1o 2012\" (fs. 60), es decir, con anterioridad\na que quedara radicada -el 30 de octubre de 2012- la denuncia\npenal que motiv\u00f3 el inicio de la Indagaci\u00f3n Previa 119-2012 a\ncargo del Fiscal General de Estado del pa\u00eds requirente (fs.\n502/562 del Anexo 5 del Bibliorato 3 que como agregado corre por\ncuerda).\n14) Que semejante consulta adquir\u00eda mayor\nsignificaci\u00f3n en el caso ante el silencio del pa\u00eds requirente\nsobre las \"seguridades\" solicitadas por el juez de la causa para\nla reapertura del caso con el fin de o\u00edr al condenado,\npermitirle el ejercicio del derecho de defensa y dictar en\nconsecuencia una nueva sentencia (fs. 547), pese a la\nnotificaci\u00f3n diplom\u00e1tica recibida el 11 de noviembre de 2016\n(fs. 567). Y, en atenci\u00f3n a las consecuencias que fija el\ntratado multilateral aplicable conforme al cual \"Negada la\nextradici\u00f3n de un individuo no podr\u00e1 solicitarse por el mismo\nhecho imputado\" (art\u00edculo 12 de la Convenci\u00f3n sobre Extradici\u00f3n\nsuscripta en Montevideo en 1933).\nPor ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal, el Tribunal\nresuelve: I) No hacer lugar al pedido de reconsideraci\u00f3n\nsolicitado por el Ministerio P\u00fablico Fiscal y II) Revocar la\n\n\fresoluci\u00f3n apelada que declar\u00f3 la improcedencia de la\nextradici\u00f3n de Gast\u00f3n Heberto Duzac solicitada por la Rep\u00fablica\nde Ecuador por el delito de peculado y devolver la causa al juez\ninterviniente para que d\u00e9 cumplimiento a lo aqu\u00ed resuelto.\nNotif\u00edquese y devu\u00e9lvase a los efectos indicados.\n\nUAN CARLOS MAQUEDA\n\n-10-\n\n\fFRO 24816/2014/CS1\nR.O.\nDuzac, Gast\u00f3n Heberto s/ extradici\u00f3n.\n\nRecurrente: Dr. Augusto Nicol\u00e1s Garrido, defensor particular de Gast\u00f3n Heberto\n\nDuzac.\nTribunal interviniente: Juzgado Federal de Primera Instancia en lo Criminal y\n\nCorreccional n\u00b0 2 de San Nicol\u00e1s , Provincia de Buenos Aires.\n\n-11-\n\n\f;\n\n\f"}, {"filename": "FALLO CCC 002231_2015_TO02_3_1_RH001.txt", "text": "CCC 2231/2015/T02/3/1/RH1\nVerni, Juan Carlos s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\nwo/ote pytymemut\n\n\u201elate:da h pivaridw\n\nBuenos Aires,\n\n22 A. de-r\u203at \u00f8t 240-e1 . \u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Verni, Juan Carlos s/ incidente de recurso\nextraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto en la causa CSJ 141/2010 (46-E)/CS1 \"Eraso, Ra\u00fal\nAlfredo y otro s/ causa n\u00b0 8264\", sentencia del 18 de diciembre\nde 2012, a cuyos argumentos corresponde remitir por razones de\nbrevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\nimpugnada con los alcances all\u00ed indicados. Rem\u00edtase para su\nagregaci\u00f3n a los autos principales y para que, por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo al\npresente. H\u00e1gase saber y c\u00famplase.\n\nUAN CARL S AQUEDA\n\nRICARDO LUIS LORENZE11I\n\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Juan Carlos Verni, asistido por la Dra. Mar\u00eda\nFlorencia Hegglin.\nTribunal de origen: Sala 3 de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y\nCorreccional.\nTribunal que intervino con anterioridad:\nCorreccional n\u00b0 7.\n\n-2-\n\nTribunal Oral en lo Criminal y\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FPA_013007824_2003_60_CS004.txt", "text": "FPA 13007824/2003/60/CA36-CS4\nDemonte, Cosme Ignacio Marino s/ incidente de\nexcarcelaci\u00f3n.\n\nh\n\n(1,4\n\nBuenos Aires, Z\n\nh ta Qyvadid,\u201e\n\n44.\n\ncrelui.u.e. aQ 2e415.-\n\nVistos los autos: \"Demone, Cosme Ignacio Marino s/\nincidente de excarcelaci\u00f3n\",\nConsiderando:\nQue al Caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusioiles corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se declara admisible el recurso extraordinario y\nse confirma la decisi\u00f3n recurrida. Notif\u00edquese y rem\u00edtanse los\nautos a la instancia de origen.\n\nRICAR\n\nLUIS LORENZETTI\n\nELENA 1. HIGHTON de NOLASCO\nHORACIO ROSATTI\n-1-\n\n\f-2-\n\n\fFPA 13007824/2003/60/CA36-CS4\nDemonte, Cosme Ignacio Marino s/ incidente de\nexcarcelaci\u00f3n.\n\n(1\n9o(flk\n\nC99\n\u20ac04~ O scl\u00edfxst\u00edcta cb CA/a/ci\u00f3/Ft\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se declara admisible el recurso extraordinario y\nse revoca la decisi\u00f3n recurrida con el alcance all\u00ed indicado.\nH\u00e1gase saber y devu\u00e9lvanse las actuaciones a la instancia de\norigen.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANIZ\n\n-3-\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por Cosme Ignacio Marino Demonte, asistido\npor el Dr. Alejandro Joaqu\u00edn Castelli, Defensor P\u00fablico coadyuvante.\nTraslado contestado por el Dr. Mario O. Silva, Fiscal General subrogante.\nTribunal de origen: C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Paran\u00e1.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado Federal de Paran\u00e1 n\u00b0 1.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_014216_2003_545_1_1_1_2_RH019.txt", "text": "CFP 14216/2003/545/1/1/1/2/RH19\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\n.1 041 dittlbA'aullare 44e. t2py.\nBuenos Aires, 2.1\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Juan Carlos Avena, Luis Juan Donocik y Eduardo Emilio Kalinec\nen la causa Su\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/ privaci\u00f3n\nilegal libertad agravada (art. 142 inc. 1) y homicidio agravado\ncon ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (votos concurrentes de los infrascriptos), a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nFERNANDO ROSENKRANT1\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nDISI -// -\n\nCARDO LUIS LORENZETTI\n\nHORACIO ROSATTI\n\nUNA'. ION de NOLASCO\n\n\f1\n;\n\n-2-\n\n\fCFP 14216/2003/545/1/1/1/2/RH19\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal 'libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nceco,k P99\u20ac04~a\n\nefixstt'cr:a\n\nht Plf(acid/rt\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (disidencia del juez Rosenkrantz), a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo con arreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO\n\nDISI-//-\n\n-3-\n\n\f-4-\n\n\fCFP 14216/2003/545/1/1/1/2/RH19\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nc99\u20ac04~T\n\n@fidticia (4 hb ciVactd/ri,\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n\norigin\u00f3 esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la queja. H\u00e1gase saber y arch\u00edvese.\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-5-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Juan Carlos Avena, Luis Juan Donocik y\nEduardo Emilio Kalinec, asistidos por la Dra. Magdalena Lai\u00f1o, Defensora\nP\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 2.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000603_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 603/2017/RH1\nCabana, Eduardo Gabriel s/ recurso de queja en\ncausa n\u00b0 52.757 del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal,\nSala III.\n\n(e.& Q99\u201e/..,,,,, (4\nBuenos Aires,\n\nto pl(ari6it\n\n1 2 J4 azycr-Z. ott. 20 4 5 \u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Cabana, Eduardo Gabriel s/ recurso de queja en causa\nn\u00b0 52.757 del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal, Sala III\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 311:2478\n\"Di Mascio\", a cuyos fundamentos y conclusiones corresponde\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Agr\u00e9guese la queja al principal. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen con el fin de que, por quien corresponda, se\ndicte un nuevo pronunciamiento con arreglo al presente. H\u00e1gase\nsaber y rem\u00edtase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nAl. HIGHTON de NOLASCO\n\nJUAN CA OS MAQUE\n\nARDO LUIS LORENZETTI\n-1-\n\n1-10RACIO ROSAT1T1\n\n\f\"\n\n-2-\n\n\fCSJ 603/2017/RH1\nCabana, Eduardo Gabriel s/ recurso de queja en\ncausa n\u00b0 52.757 del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal,\nSala III.\n\n(4,4 c9fy-~,a\n\nh ,c>\u201e~\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue al presente resulta aplicable, mutatis mutandi,\nlo resuelto por el Tribunal en la causa \"Uzc\u00e1tegui Matheus\",\n(Fallos: 339:408), a cuyos t\u00e9rminos corresponde remitir en raz\u00f3n\nde brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario, y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Agr\u00e9guese la queja al principal. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen con el fin de que -por quien corresponda- se\ndicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo expuesto.\nNotif\u00edquese y c\u00famplase.\n\nHORACIO ROSATTI\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Eduardo Gabriel Cabana, asistido por el Dr.\nMario Luis Coriolano, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunal que intervino con anterioridad: Sala III del Tribunal de Casaci\u00f3n\nPenal de la Provincia de Buenos Aires.\n\n-.4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FLP_091002901_2009_TO01_51_1_1_1_RH011.txt", "text": "FLP 91002901/2009/T01/51/1/1/1/RH11\nMorel, Catalino s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\np9fiweA2Uade\n\njlaaria\n\ncwti\nIa pY.\n\nBuenos Aires, 24 04L4i4yllieu\u00ab11\n\n041,\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Morel, Catalino\n\ns/\n\nincidente de recurso\n\nextraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el' recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nc\nCARLOS\u00c9WDOROSENKRANTZ\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nMbillACIOROSArn\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n-1-\n\n\f-2-\n\n\fFLP 91002901/2009/T01/51/1/1/1/RH11\nMorel, Catalino s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\n(114e&\n\n,1\u00e1tt'cia h\nP_99\n.\u20ac04~ a4 c221\n\nczoi6w\nPY.\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos t\u00e9rminos y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo c.on arreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nDISI -// -\n\n-3-\n\n\f-4-\n\n\fFLP 91002901/2009/T01/51/1/1/1/RH11\nMorel, Catalino s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\ng99,0\u201e..h\n\nCiVacidw,\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n\norigin\u00f3 esta queja, resulta inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo\nProcesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la queja. Notif\u00edquese y arch\u00edvese.\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-5-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Catalino Morel asistido por la Dra. Mar\u00eda\nAlejandra Altinier, Defensora Oficial.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nde La Plata n\u00b0 1.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_001391_2016_RH001.txt", "text": "CSJ 1391/2016/RH1\nC/C Aguirre, Rub\u00e9n \u00c1ngel y otro s/ queja por\nrec. de inconst. denegado.\n\n(144\n\nPlfractitot\n\n104~ ck ic i\u00fadt\u00e9cdcz\nP99\n\nBuenos Aires,\n\n2 2 04. depTo\n\nelek\n\n204'1 \u2022 \u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Rub\u00e9n \u00c1ngel Aguirre y Rodrigo Iv\u00e1n Andrada en la causa\nC/C Aguirre, Rub\u00e9n \u00c1ngel y otro s/ queja por rec. de inconst.\ndenegado\", para decidir sobre su procendencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente,\nlo resuelto por el Tribunal en Fallos: 330:487; 330:4471 y en\nCSJ 8/2015/RH1 \"Ferreira, Juan Carlos s/ homicidio simple\",\nsentencia del 3 de octubre de 2017 y sus citas, a cuyas\nconsideraciones cabe remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara admisible\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto todo lo actuado.a\npartir de fs. 1 del incidente de queja por recurso de\ninconstitucionalidad denegado. Agr\u00e9guese la queja al principal y\nvuelvan los autos al tribunal de origen a fin de que se proceda\nconforme lo decidido en la presente. Notif\u00edquese y c\u00famplase.\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\n111011\u00ab09.50\n111.111.\n\nRICIRDO LUIS\n\nLOREIWTI\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Rub\u00e9n \u00c1ngel Aguirre y Rodrigo Iv\u00e1n Andrada,\nasistidos por el Dr. Pedro Oscar Garc\u00eda Castiella.\nTribunal de origen: Corte de Justicia de la Provincia de Salta.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal de Impugnaci\u00f3n de Salta,\nSala I.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_002189_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 2189/2017/RH1\nVillareal, Modesto Daniel s/ homicidio culposo.\n\n,4 j\u201e,\u201e\u201ecie,,,;\u201e,4 t\u201e,\n\nce04,4\n\nBuenos Aires,\n\n3 c 14\n\nserr\n,z~ltu\n\nzo\n\n.\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Modesto Daniel Villareal en la causa Villareal, Modesto\nDaniel s/ homicidio culposo\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resultan aplicables mutatis mutandis las\nconsideraciones desarrolladas en la causa \"Duarte, Felicia\"\n(Fallos: 337:901), a cuyos argumentos y conclusiones corresponde\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja y se declara procedente\nel recurso extraordinario interpuesto con el alcance indicado en\nlos autos de menci\u00f3n. Rem\u00edtase al tribunal de origen para su\nagregaci\u00f3n a los autos principales y para que, por quien\ncorresponda y en la forma que lo disponga se asegure al\nrecurrente el derecho consagrado en el art. 8.2.h de la\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. Notif\u00edquese y\nc\u00famplase.\n\nOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nRAM ROSATTI\nELENA L HIGHTON de NOLASCO\n\nARDO LUIS LORENZETTI\nJUA CARLOS MAQUEDA\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Modesto Daniel Villareal, asistido por la\nDra. Claudia Soledad Ib\u00e1\u00f1ez, Defensora Oficial.\nTribunal de origen: Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de San Luis.\nTribunal que intervino con anterioridad: C\u00e1mara del Crimen de la Primera\nCircunscripci\u00f3n Judicial de la Provincia de San Luis.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_002674_2013_TO01_6_1_1_RH001.txt", "text": "CFP 2674/2013/T01/6/1/1/RH1\nMansilla, Karina y otros s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\n(904,,te\n\nP}Vaci\u00f3w\n\nP99(04~ (4 c2,1,u~\n\nBuenos Aires,\n\n22 de diraZ44. 24.11\n\n\u2022\n\n\u2022\u2022\u2022011.\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Karina Mansilla, Pedro Segundo Ivanow y Jorge Omar Jonathan\nIvanow Christon en la causa Mansilla, Karina y otros s/\nincidente de recurso extraordinario\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto en la causa CSJ 141/2010 (46-E)/CS1 \"Eraso, Ra\u00fal\nAlfredo y otro s/ causa n\u00b0 8264\", sentencia del 18 de diciembre\nde 2012, a cuyos argumentos corresponde remitir por razones de\nbrevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\nimpugnada con los alcances all\u00ed indicados. Rem\u00edtase para su\nagregaci\u00f3n a los autos principales y para que, por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo al\npresente. H\u00e1gase saber y c\u00famplase.\n\nk/7\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nELENA 1 HIGI1TQ\u00d1\"de NOIASCO\n\n.---\n\n,-_\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Karina Mansilla, Pedro Segundo Ivanow y Jorge\nOmar Jonathan Ivanow Christon, asistidos por la Dra. Mar\u00eda Florencia Hegglin.\nTribunal de origen: Sala 3 de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y\nCorreccional.\nTribunal que intervino con anterioridad:\nCorreccional n\u00b0 7.\n\n-2-\n\nTribunal Oral en lo Criminal y\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_G._9._L._RHE.txt", "text": "CSJ 9/2014 (50-G)/CS1\nRECURSO DE HECHO\nGallone, Carlos Enrique s/ causa n\u00b0 16.733.\n\nt0/lee/~\n(1\n904\u20ack P99\n\nflidii, (4 la cliraci\u00f3-n,\n\nc\n\nBuenos Aires,\n\n24 de \u201eisepiret4v\u00bfr42- \u2018k- 2.0149(.\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Gallone, Carlos Enrique s/ causa n\u00b0 16.733\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso' extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n recurrida.\nAgr\u00e9guese al principal. Notif\u00edquese y devu\u00e9lvanse los autos al\norigen.\n\nCARLOS FERINDIt\u2022\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\n,.\u2022DISI\n\n1101O0 LUIS LORENZETTI\nHORACIO ROSATTI\n\n\u20141\u2014\n9INA t. HIGHTON de NOIASCO\n\n\f\fCSJ 9/2014 (50-G)/CS1\nRECURSO DE HECHO\nGallone, Carlos Enrique s/ causa n\u00b0 16.733.\n\np99(.04~,(1\n\ncflat\u00bfeia\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos t\u00e9rminos y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n recurrida con el\nalcance all\u00ed indicado. Agr\u00e9guese al principal. Notif\u00edquese,\ndevu\u00e9lvanse los autos al origen y d\u00edctese un nuevo fallo con\narreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nDISI -//-\n\n-3-\n\n\f-4-\n\n\fCSJ 9/2014 (50-G)/CS1\nRECURSO DE HECHO\nGallone, Carlos Enrique s/ causa n\u00b0 16.733.\n\nce0,4 Q99,04..\n\nplfraoidw\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n\norigin\u00f3 esta queja, resulta inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo\nProcesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor, ello, se desestima la queja. Int\u00edmese a la parte\nrecurrente a que, dentro del quinto d\u00eda de notificada, efect\u00fae\nel dep\u00f3sito que dispone el art. 286 del C\u00f3digo Procesal Civil 'y\nComercial de la Naci\u00f3n, a disposici\u00f3n del Tribunal, bajo\napercibimiento de ejecuci\u00f3n. Notif\u00edquese, devu\u00e9lvanse los autos\ny arch\u00edvese.\n\nRICARDO LUIS LORENZETTi\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Carlos Enrique Gallone, asistido por el Dr.\nAdri\u00e1n Rolando Tallas.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 5.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FMZ_034679_2015_CS001.txt", "text": "FMZ 34679/2-315/CS1'\nR.O.\nCarranza\nCasanova,\nextradici\u00f3n.\n\n\u20ac91/2ba\nC904ete P_99\n\nYngrid\n\nVanessa\n\ns/\n\n(221mticia cbla Ciffaci\u00f3/it\n\nBuenos Aires, \u00bf\n\n04, aggYA) ate 2.4240\n\nVistos los autos: \"Carranza Casanova, Yngrid Vanessa s/\nextradici\u00f3n\".\nConsiderando:\n1\u00b0) Que el juez a cargo del Juzgado Federal n\u00b0 3 de\nMendoza declar\u00f3 procedente la extradici\u00f3n de Yngrid Vanessa\nCarranza Casanova a la Rep\u00fablica del Per\u00fa a fin de someterla a\nenjuiciamiento por los delitos de falsificaci\u00f3n y uso de\ndocumento p\u00fablico falso en relaci\u00f3n al acta notarial extranjera\nque autorizaba a que el menor A.J.A.C. hijo de la requerida\nviajara a la Rep\u00fablica Argentina en compa\u00f1\u00eda solo de su madre en\nperjuicio del Estado [Direcci\u00f3n General de Migraciones y\nNaturalizaci\u00f3n del Ministerio del Interior], del Colegio de\nNotarios de La Libertad, del notario Marco Antonio Corcuera\nGarc\u00eda y de V\u00edctor Alejandro Aguije Orme\u00f1o (fs. 200 y\nfundamentos a fs. 201/202).\n2\u00b0) Que, contra esa decisi\u00f3n, interpuso recurso de\napelaci\u00f3n ordinario la defensa oficial de la requerida (fs.\n203/206) que fue concedido a fs. 207 y fundado en esta instancia\npor la se\u00f1ora Defensora General de la Naci\u00f3n (fs. 212/218). A\nfs. 220/221 obra el dictamen de la Procuraci\u00f3n General de la\nNaci\u00f3n solicitando se confirme 1a sentencia.\n3\u00b0) Que cabe se\u00f1alar, con car\u00e1cter previo, que el\nart\u00edculo 245 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n,\nen cuanto consagra que \"El apelante deber\u00e1 limitarse a la mera\ninterposici\u00f3n del recurso y si esta regla fuera infringida se\n\n-1-\n\n\fmandar\u00e1 devolver el escrito, previa anotaci\u00f3n que el secretario\no el oficial primero pondr\u00e1 en el expediente, con indicaci\u00f3n de\nla fecha de interposici\u00f3n del recurso y del domicilio que se\nhubiese constituido, en su caso\", es de aplicaci\u00f3n al recurso de\napelaci\u00f3n ordinario en materia de extradici\u00f3n en atenci\u00f3n a lo\ndispuesto por el art\u00edculo 254 del mismo cuerpo legal sin que sea\nrepugnante ni a la naturaleza del procedimiento ni a las leyes\nque lo rigen (conf. Fallos: 339:906, \"Callirgos Ch\u00e1vez, Jos\u00e9\n0\nLuis\", considerandos 3 y 4\u00b0 ).\n4 0 ) Que, sobre la base de lo antes expuesto, el\nTribunal se\u00f1al\u00f3 en ese precedente que se abstendr\u00eda de entrar en\nla consideraci\u00f3n de aquellos agravios que aparecieran fundados\npor remisi\u00f3n al contenido de escritos de apelaci\u00f3n presentados,\nen contravenci\u00f3n al art\u00edculo 245 del C\u00f3digo Procesal Civil y\nComercial de la Naci\u00f3n antes referido.\n5\u00b0) Que con el fin de evitar la demora que\nacarrear\u00eda, a esta altura del tr\u00e1mite, encauzar la situaci\u00f3n\ncomo es debido, el Tribunal ha de limitarse a exhortar al juez\nde la causa para que, en lo sucesivo, ajuste el tr\u00e1mite a las\npautas legales que rigen el procedimiento seg\u00fan lo antes\nse\u00f1alado (conf, en ese sentido, entre muchos otros, FLP\n40460/2014/CS1 \"Villalba Ram\u00edrez, Claudio Erico s/ extradici\u00f3n\",\nsentencia del 13 de septiembre de 2016, considerandos 3\u00b0 a 7\u00b0 y\n\"Altamiranda Biancciotti\" Fallos: 339:1357, considerandos 3\u00b0 a\n7\u00b0).\n6\u00b0) Que el agravio sobre el requisito de \"doble\nincriminaci\u00f3n\" que la se\u00f1ora Defensora General de la Naci\u00f3n\n\n-2-\n\n\fFMZ 34679/2-015/CS1'\nRO\nCarranza\nCasanova,\nextradici\u00f3n.\n\nce\u201e,k\n\n#e&m o\n\nYngrid\n\nVanessa\n\ns/\n\nh\n\nplantea en los t\u00e9rminos de que da cuenta el memorial de fs.\n212/218, no solo ha sido tard\u00edamente esgrimido sino que, adem\u00e1s,\nparte de un presupuesto err\u00f3neo cual es el de concebir que no\nhay inter\u00e9s jur\u00eddico protegido en el pa\u00eds requirente m\u00e1s all\u00e1\ndel traslado del menor A.J.A.C. fuera de su territorio en las\ncircunstancias del sub lite, lo cual supone un apartamiento de\nlas circunstancias de hecho en que se sustenta el pedido seg\u00fan\nlas cuales la elaboraci\u00f3n y utilizaci\u00f3n del permiso falsificado\nviolaron la \"fe p\u00fablica\" quedando sometido a juzgamiento como\nhechos independientes bajo la modalidad del \"concurso real\".\nEste es, por lo dem\u00e1s, el criterio que incluso estuvo presente\nal ponderar la justicia extranjera la \"figura central\" a la que\nrefiere la se\u00f1ora Defensora General de la Naci\u00f3n, calificada por\nel derecho peruano como violaci\u00f3n a la patria potestad y que fue\nexcluida del pedido de extradici\u00f3n por prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n\npenal, seg\u00fan ese derecho (conf. fs. 104).\n7 0 ) Que es tambi\u00e9n inadmisible el planteo dirigido a\nque la conducta por la cual la Rep\u00fablica del Per\u00fa requiere a\nYngrid Vanessa Carranza Casanova sea investigada en la Rep\u00fablica\nArgentina \u2022(fs. 214 vta.). Los antecedentes acompa\u00f1ados dan\ncuenta de que la falsificaci\u00f3n del instrumento p\u00fablico que\nfigura otorgado el 26 de mayo de 2011 se perfeccion\u00f3 en la\nRep\u00fablica del Per\u00fa siendo que, el 29 de mayo de 2011, la\nrequerida lo exhibi\u00f3 ante las autoridades migratorias del Puesto\nde Control Fronterizo Santa Rosa-Tacna en ocasi\u00f3n de salir con\nel ni\u00f1o de ese pa\u00eds hacia la Rep\u00fablica de Chile, tal como surge\nde los respectivos movimientos migratorios obrantes a fs. 77 y\n69.\n\n-3-\n\n\fo\n\n8\u00b0) Que es cierto que, seg\u00fan las constancias de\nautos, con posterioridad, el 31 de mayo de 2011, el ni\u00f1o habr\u00eda\ningresado desde la Rep\u00fablica de Chile a la Rep\u00fablica Argentina\npor el \"Paso Los Libertadores\" (conf. fecha que surge de la\nfotocopia de la c\u00e9dula de identidad del menor obrante a fs. 4/5\ndel incidente de excarcelaci\u00f3n que -agregado- encabeza los autos\nprincipales).\nSin embargo, no es posible sostener que el mismo\ninstrumento p\u00fablico cuya falsificaci\u00f3n se le imputa a Yngrid\nVanessa Carranza Casanova en el extranjero haya sido utilizado\nen esa ocasi\u00f3n, teniendo en cuenta que el \"original\" del mismo\nqued\u00f3 en poder del Jefe de Migraciones de Tacna (Per\u00fa) \u2022y fue\nremitido al fiscal extranjero interviniente, en el marco del\nproceso penal al que se vincula el pedido de extradici\u00f3n,\nmediante oficio de fecha 25 de agosto de 2011 (conf, copia\nacompa\u00f1ada junto con los antecedentes del caso a fs. 67).\n9\u00b0 ) Que toda vez que de lo expuesto se desprende que\nno es posible conocer cu\u00e1l fue la documentaci\u00f3n efectivamente\npresentada ante las autoridades migratorias en ocasi\u00f3n del\ningreso a la Rep\u00fablica Argentina del menor A.J.A.C., corresponde\nque el juez de la causa adopte las medidas del caso con el fin\nde esclarecer la regularidad de ese ingreso y, a todo evento,\nimpulsar las medidas que correspondan en el marco del\nordenamiento jur\u00eddico argentino teniendo en mira el \"inter\u00e9s\nsuperior del ni\u00f1o\".\nLa relevancia de esclarecer la \"autenticidad\" de esa\ndocumentaci\u00f3n de ingreso al pa\u00eds, espec\u00edficamente en lo que a la\n\n-4-\n\n\fFMZ 34679/2015/CS1'\nR.O.\nCarranza\nCasanova,\nextradici\u00f3n.\n\nW04.-& p9;friee42~ h cfu\u00f3r\n\nYngrid\n\nVanessa\n\ns/\n\nh h piffa,cid/it\n\nautorizaci\u00f3n parental concierne, tiene como finalidad que, en el\nsupuesto de constatarse su falsedad material, sea de especial\ninter\u00e9s conocer las particularidades sobre las que recae\nteniendo en cuenta que, seg\u00fan el tenor de las que refleja el\nacta notarial extranjera falsa en que se sustenta la imputaci\u00f3n\ncontra la requerida, no puede descartarse la intervenci\u00f3n de\nalguna organizaci\u00f3n criminal conformada con el fin de facilitar\neste tipo de documentaci\u00f3n esp\u00farea. Advi\u00e9rtase que el permiso de\nviaje investigado en el pa\u00eds requirente -cuya fotocopia obra a\nfs. 57- compromete la autenticidad no solo de la firma del\n\"padre\" sino -adem\u00e1s- la del notario interviniente como as\u00ed\ntambi\u00e9n la de la Fiscal de la Junta del Colegio de Notarios de\nLa Libertad al igual que de los sellos formato \"stickers\" de ese\ndocumento que provienen de distinta matriz a las aut\u00e9nticas de\ncomparaci\u00f3n (fs. 58/62), lo cual ciertamente constituye un\nindicio de que -m\u00e1s all\u00e1 de la responsabilidad que pueda\ncorresponderle a la requerida- ello excede el campo de\nposibilidades materiales a las que un individuo corriente podr\u00eda\nacceder.\n10) Que, en otro orden de ideas, la mera afirmaci\u00f3n\nde que, de confirmarse la resoluci\u00f3n recurrida, el Estado\nArgentino incumplir\u00e1 en el caso concreto con su obligaci\u00f3n de\ngarantizar el derecho del ni\u00f1o a ser o\u00eddo en los t\u00e9rminos del\nart\u00edculo 12.2. de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o,\nsolo aparece introducida en el memorial de fs. 212/218\npresentado en esta instancia, sin una m\u00ednima referencia a las\nrazones por las cuales ello deber\u00eda ser as\u00ed, de acuerdo a la\n\n-5-\n\n\fjurisprudencia del Tribunal a la cual refiere el se\u00f1or\nProcurador Fiscal en el ac\u00e1pite IV del dictamen que antecede.\nA lo que cabe agregar que, en ese marco, no han\nmerecido reparos por parte de la defensa oficial -ni en relaci\u00f3n\na su contenido ni respecto a su alcance- las medidas dispuestas\npor el juez de la extradici\u00f3n (fs. 12 y 19/20 del incidente de\nexcarcelaci\u00f3n antes citado) en salvaguarda del \"inter\u00e9s\nsuperior\" de los dos hijos de la requerida: el ni\u00f1o A.J.A.C. ya\nreferido, nacido el 10 de mayo de 2005 en la Rep\u00fablica del Per\u00fa\ny B.V.E.C. nacido el 11 de junio de 2010 en la Rep\u00fablica\nArgentina.\nQue tampoco la se\u00f1ora Defensora General de la\nNaci\u00f3n brinda razones por las cuales, a la luz de lo resuelto\n-en lo pertinente- en Fallos: 339:94 \"Caballer\u00f3 L\u00f3pez\", el\njuicio de proporcionalidad que propugna deber\u00eda reconocer, en la\netapa de \"decisi\u00f3n judicial\", el alcance que propicia cuando se\ndesconoce cu\u00e1l es la soluci\u00f3n que va a adoptar el Poder\nEjecutivo Nacional en la etapa de \"decisi\u00f3n final\".\nQue, adem\u00e1s, cabe se\u00f1alar que los reparos que\nesgrime esa misma parte con base en los \"fuertes indicios de que\nel ni\u00f1o A. sufr\u00eda maltratos en Per\u00fa\" y, por ende, su regreso a\ndicho pa\u00eds configura un peligro cierto para sus derechos\nfundamentales (fs. 214 vta./215), no se vinculan a ninguna\nconsideraci\u00f3n efectuada en esa l\u00ednea por el juez de la causa\nquien, por el contrario, valor\u00f3 que en la medida en que los\nmenores -hijos de la encartada- se encontrar\u00edan viviendo a cargo\nde la pareja estable formada por ella, junto al padre del de\n\n-6-\n\n\fFMZ 34679/2-015/CS1'\nR.O.\nCarranza\nCasanova,\nextradici\u00f3n.\n\nYngrid\n\nVanessa\n\ns/\n\nco,4\n\nmenor edad, no se puede inferir que el hecho de que se haga\nlugar a la medida solicitada por el Estado requirente, dejar\u00e1 a\naquellos en una situaci\u00f3n de desamparo (fs. 202).\n13) Que, a esta altura, parece necesario reiterar lo\nya dicho por el Tribunal, en casos previos, en cuanto a que no\nsolo es el juez de la extradici\u00f3n, durante el \"tr\u00e1mite\njudicial\", el que puede y debe velar por hacer efectivo el\n\"inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\", tal como sucedi\u00f3 en el sub lite en\nla medida en que as\u00ed lo entendi\u00f3 el a quo y las partes se lo\npropusieron en el marco de las reglas que rigen el\nprocedimiento, sino tambi\u00e9n cada una de las dem\u00e1s autoridades\nestatales que intervinieron durante el \"tr\u00e1mite judicial\" como\nlas que intervendr\u00e1n en lo que resta del procedimiento de\nextradici\u00f3n, en las sucesivas decisiones y medidas que se\nadopten, quienes deber\u00e1n estudiar, en la oportunidad y bajo la\nmodalidad que mejor se ajuste a las particularidades del caso y\nen forma sistem\u00e1tica, c\u00f3mo los derechos y los intereses de los\nmenores a cargo de personas requeridas pueden verse afectados,\nrecurriendo a los mecanismos que brinda el ordenamiento jur\u00eddico\nargentino para reducir, al m\u00e1ximo posible, el impacto negativo\nque, sobre la integridad del menor pudiera, a todo evento,\ngenerar la concesi\u00f3n de la extradici\u00f3n de su progenitor (Fallos:\n333:927, considerando 90 y sus citas).\nAsimismo, que ya ha se\u00f1alado la flexibilidad que, en\nla etapa de \"decisi\u00f3n final\" tiene el Poder Ejecutivo Nacional,\na cargo de las relaciones internacionales (art\u00edculo 99, inciso\n11 de la Constituci\u00f3n Nacional) para el dise\u00f1o de soluciones\nque, en funci\u00f3n de las circunstancias existentes al momento de\n\n-7-\n\n\fla toma de decisi\u00f3n, permitan conjugar los distintos intereses\nen juego en este tipo de procedimientos (mutatis mutandi Fallos:\n311:1925, considerando 12 y 318:595).\nPor todo lo expuesto, de conformidad con lo dictaminado por\nel se\u00f1or Procurador Fiscal, el Tribunal resuelve: Confirmar la\nresoluci\u00f3n apelada en cuanto declar\u00f3 procedente la extradici\u00f3n\nde Yngrid Vanessa Carranza Casanova a la Rep\u00fablica del Per\u00fa a\nfin\n\nde someterla a enjuiciamiento por los delitos de\n\nfalsificaci\u00f3n y uso de documento p\u00fablico falso. Notif\u00edquese,\nt\u00f3mese raz\u00f3n y devu\u00e9lvase al juez de la causa para que se\nesclarezca la cuesti\u00f3n planteada el considerando 9\u00b0, sin\nperjuicio de proseguir con el tr\u00e1mite del procedimiento.\n\n7\n,\nCARLOS FERNANDO ROSENETA0\n\nJUN% O ARLO\n\nNak-JED N\n\nRGA4. dJ LORENZE111\n\n-8-\n\n\u201cActo Ros4\"-1-\n\n\fFMZ 34679/2015/CS1\nR.O.\nCarranza\nCasanova,\nextradici\u00f3n.\n\nQ99,0-c4 Jt\n\nde\n\nYngrid\n\nVanessa\n\ns/\n\ncI,\n(\n\nRecurso ordinario interpuesto por Yngrid Vanessa Carranza Casanova, asistida\npor el Dr. Vladimiro Triep, Defensor P\u00fablico coadyuvante.\nMemorial fundado por la Dra. Stella Maris Mart\u00ednez, Defensora General de la\nNaci\u00f3n.\nTribunal de origen: Juzgado Federal n\u00b0 3 de Mendoza.\n\n-9-\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000285_2018_CS001.txt", "text": "CSJ 285/2018/CS1\nS., M. J. s/ lesiones graves.\n\nceo/o&\n\nP99e9\"-~ jaticia cb \u2018c\n\nBuenos Aires,\n\nctot.64t\nPli(\n\n2z de ajenZ\" de 242-(5.\n\nVistos los autos: \"S., M. J. s/ lesiones graves\".\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por esta Corte en la sentencia publicada en Fallos:\n329:4770, a cuyos fundamentos corresponde remitir en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se declara admisible el recurso extraordinario y\nse deja sin efecto el pronunciamiento apelado. H\u00e1gase saber y\nvuelvan los autos al tribunal de origen para que, por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo\naqu\u00ed resuelto.\n\n11/'\nCARLOS FERRANDO ROSERIIRAKFl.\nELENA I. HIGHTON d\n\nDipi\u2014//\u2014\n\nRICARDO IJIS LORENZETTI\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nHORACIO\n\u20141\u2014\n\nRosArrt\n\n\f-2--\n\n\fCSJ 285/2018/CS1\nS., M. J. s/ lesiones graves.\n\n144 P_99a/v~~a\n\n(\n\nciadUcia\n\nPiffacidw\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario es inadmisible (art.\n280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se lo desestima. H\u00e1gase saber y devu\u00e9lvase.\n\n-----\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nHORACIO RosArn\n\n-3-\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por la Dra. Liliam Teresita In\u00e9s Belloni,\nen su car\u00e1cter de Defensora en lo Correccional y de Menores en representaci\u00f3n\nde M. J. S.\nTribunal de origen: Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de Misiones.\nTribunal que intervino anteriormente: Juzgado Correccional y de Menores n\u00b0 1\nde la Primera Circunscripci\u00f3n Judicial de la Provincia de Misiones.\n\n\u20144\u2014\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FCT_012000276_2004_TO01_5_1_1_RH001.txt", "text": "FCT 12000276/2004/T01/5/1/1/RH1\nDe Marchi, Juan Carlos y otros s/ infracci\u00f3n\nagravada de los funcionarios p\u00fablicos, privaci\u00f3n\nilegal libertad agravada (art. 142 inc. 1) y\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada art. 142 inc.\n5.\n\ne04zeAna\nP99\n\nafflaticia h Pli(acid4't\n\nBuenos Aires,\n\nA7 ,1,\n\n-t.\u00ab.14,..\u00bf\n\nz24.7' ,\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por Horacio\nLosito en la causa De Marchi, Juan Carlos y otros s/ infracci\u00f3n\nagravada de los funcionarios p\u00fablicos, privaci\u00f3n ilegal libertad\nagravada (art. 142 inc. 1) y privaci\u00f3n ilegal libertad agravada\nart. 142 inc. 5\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\n1\u00b0) Que con posterioridad a la interposici\u00f3n del\nrecurso de hecho por extraordinario denegado el aqu\u00ed recurrente\npresent\u00f3 \"por propio derecho\" un planteo recusatorio del juez\nRicardo Lorenzetti por ausencia de imparcialidad con base,\nprincipalmente, en una informaci\u00f3n difundida en una publicaci\u00f3n\nescrita.\n2\u00b0) Que con arreglo a jurisprudencia reiterada del\nTribunal las recusaciones manifiestamente improcedentes, como\nlas que no se fundan en ninguna de las causales expresamente\n;\nenunciadas por la ley, deben ser desestimadas de plano (Fallos:\n237:387;\n\n240:429;\n\n252:177:\n\n270:415;\n\n326:4110;\n\n330:2737;\n\n340:810).\n3\u00b0) Que no es ocioso se\u00f1alar que las partes no pueden\ncrear a su - voluntad y artificialmente una situaci\u00f3n que,\naparentemente, encuadre en una causal de apartamiento (Fallos:\n313:428; 326:581).\n\n-1-\n\n\f4\u00b0) Que, por los dem\u00e1s, al caso resulta aplicable,\nmutatis mutandis,\n\nlo resuelto por el Tribunal en \"Hidalgo\n\nGarz\u00f3n\" (-Fallos: 341:1768- votos concurrentes de los\ninfrascriptos) a cuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde rechazar la recusaci\u00f3n formulada, hacer lugar a la\nqueja, declarar admisible el recurso extraordinario y confirmar\nla decisi\u00f3n recurrida. Notif\u00edquese'y rem\u00edtase a los fines de su\nagregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCA(\nLOSINDOROSENKRAll\n\nARDO LIJIS LORENZEM\n\nDISI -// 311Ahl CARLOS NIAQUEDA\n\nRACIO ROSATTI\n\n-2-\n\n\fFCT 12000276/2004/T01/5/1/1/RH1\nDe Marchi, Juan Carlos y otros s/ infracci\u00f3n\nagravada de los funcionarios p\u00fablicos, privaci\u00f3n\nilegal libertad agravada (art. 142 Inc. 1) Y\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada art. 142 inc.\n5.\n\nPlfraci\u00f3w\n\n\u20ac04~a he fi\u00f3t\u00edcia\n1\n9o9e& C99\n\n(\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\n1\u00b0 ) Que con posterioridad a la interposici\u00f3n del\nrecurso de hecho por extraordinario denegado el aqu\u00ed recurrente\npresent\u00f3 \"por propio derecho\" un planteo recusatorio del juez\nRicardo Lorenzetti por ausencia de imparcialidad' con base,\nprincipalmente, en una informaci\u00f3n difundida en una publicaci\u00f3n\nescrita.\n2\u00b0 ) Que con arreglo a jurisprudencia reiterada del\nTribunal las recusaciones manifiestamente improcedentes, como\nlas que no se fundan en ninguna de las causales expresamente\nenunciadas por la ley, deben ser desestimadas de plano (Fallos:\n237:387;\n\n240:429;\n\n252:177:\n\n270:415;\n\n326:4110;\n\n330:2737;\n\n340:810).\n3\u00b0) Que no es ocioso se\u00f1alar que las partes no pueden\ncrear a su voluntad y artificialmente una situaci\u00f3n que,\naparentemente, encuadre en una causal de apartamiento (Fallos:\n313:428; 326:581).\n4\u00b0 ) Que, por lo dem\u00e1s, al caso resulta aplicable,\nmutatis mutandis,\n\nlo resuelto por el Tribunal en \"Hidalgo\n\nGarz\u00f3n\" (-Fallos: 341:1768- disidencia del juez Rosenkrantz) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\n\n-3-\n\n\fPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde rechazar la recusaci\u00f3n deducida, hacer lugar a la\nqueja, declarar admisible el recurso extraordinario y revocar la\ndecisi\u00f3n recurrida con el alcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y\nrem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales.\n\ntattlItItmo110111\u00ab1,\n\n-4-\n\n\fFCT 12000276/2004/T01/5/1/1/RH1\nDe Marchi, Juan Carlos y otros s/ infracci\u00f3n\nagravada de los funcionarios p\u00fablicos, privaci\u00f3n\nilegal libertad agravada (art. 142 inc. 1) y\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada art. 142 inc.\n5.\n\n(1,4 p99(0. a cludtic\u00fa,\n\nPiVaddvt\n\nRecurso de queja interpuesto por Horacio Losito, asistido por la Dra. Mar\u00eda\nEugenia Di Laudo, Defensora P\u00fablica Oficial.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\n\nde Corrientes.\n\n-5-\n\n\f\u2022\n\ns'\nt:11,\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_009533_2016_CS001.txt", "text": "CFP 9533/2016/CS1\nR.O.\nG\u00f3mes Vieira, Amiltom s/ extradici\u00f3n.\n\nC9:04,e/ina\n\ncl\u00edt\u00f3t\u00bfcia cbhb P_Afacf,64z\n\nBuenos Aires,\n\n22 de a.j\u00abZ\n\nVistos los autos: \"Gomes Vieira, Amiltom s/ extradici\u00f3n\".\n\nConsiderando:\n1 0 ) Que el juez a cargo del Juzgado Nacional en lo\nCriminal y Correccional Federal n\u00b0 12 declar\u00f3 procedente la\nextradici\u00f3n de Amiltom G\u00f3mes Vieira a la Rep\u00fablica Federativa de\nBrasil para la ejecuci\u00f3n de una pena de 14 (catorce) a\u00f1os de\nprivaci\u00f3n de libertad por haber abusado sexualmente de una ni\u00f1a\nde 10 a\u00f1os de edad, en reiteradas oportunidades, durante m\u00e1s de\nun \u2022 a\u00f1o, en violaci\u00f3n al art\u00edculo 217 del C\u00f3digo Penal de ese\npa\u00eds, bajo condici\u00f3n de que el pa\u00eds requirente garantice\nplenamente el respeto de las reglas m\u00ednimas para el tratamiento\nde los reclusos de las Naciones Unidas y otorgue las debidas\ngarant\u00edas para preservar su vida y seguridad (conf, resoluci\u00f3n\nde fs. 109/123).\n2\u00b0 ) Que, contra esa decisi\u00f3n, interpuso recurso de\napelaci\u00f3n ordinario la defensa oficial del requerido (fs. 126)\nque fue concedido a fs. 127 y fundado en esta instancia por la\nse\u00f1ora Defensora General de la Naci\u00f3n (fs. 130/134). A su turno,\nel se\u00f1or Procurador Fiscal interviniente solicit\u00f3 se confirme la\nsentencia (fs. 142/144).\n3\u00b0 ) Que la defensa oficial solicita privar de efectos\nen el foro al acto extranjero de condena en que se \u2022sustenta el\n\n\fpedido de extradici\u00f3n, con base en que fue dictado en ausencia\ndel requerido.\n4 0 ) Que, sin embargo, los antecedentes acompa\u00f1ados\ndan cuenta de que Amiltom G\u00f3mes Vieira estuvo presente en la\naudiencia de juicio que culmin\u00f3 con el dictado de la condena que\nse le impuso, acompa\u00f1ado por su \"defensor dativo nombrado\" el\ndoctor Arlindo Aparecido Rubio. Tal lo que surge con suficiente\nclaridad del acto jurisdiccional extranjero, de fecha 7 de junio\nde 2013, identificado como de \"Termino de Audiencia de\nInstrucci\u00f3n y Juzgamiento\" sustanciado en la sala de Audiencias\ndel Juzgado de Segunda Vara de la Comarca de Mairipor\u00e1, Estado\nde San Pablo, ante la jueza de derecho titular doctora Ana Paula\nSchleiffer Livreri, acompa\u00f1ado por el pa\u00eds requirente y agregado\na fs. 47 vta./53, cuya traducci\u00f3n obra a fs. 53 vta./57. En\nefecto, esa pieza procesal incluye un detalle de las personas\nque estuvieron presentes en el acto quienes, adem\u00e1s, insertaron\nsus firmas al pie seg\u00fan puede constatarse -en lo que aqu\u00ed\ninteresa- con un simple cotejo de la firma del requerido en el\ncasillero destinado a \"reo\" (fs. 57) que se corresponde con el\nidentificado como \"r\u00e9u\" en el texto en idioma original (fs. 53).\n5\u00b0) Que la construcci\u00f3n argumental en que basan sus\nrespectivas posiciones -por cierto antag\u00f3nicas- tanto la defensa\noficial como el se\u00f1or Procurador Fiscal toman como punto de\nreferencia que el requerido estuvo \"ausente\" en la audiencia del\n24 de septiembre de 2012. Sin embargo, omiten advertir que esa\naudiencia lejos de referirse a la audiencia de debate se\u00f1alada\n\n-2-\n\n\fCFP 9533/2016/CS1\nR.O.\nGomes Vieira, Amiltom s/ extradici\u00f3n.\n\nen el considerando que antecede, da cuenta de lo actuado al\nfolio 132 de la causa extranjera que se corresponde con un acto\njurisdiccional en ocasi\u00f3n del cual prest\u00f3 declaraci\u00f3n\ntestimonial Raquel de Oliveira (cu\u00f1ada del requerido) por\n\"intermedio de carta rogatoria\" y \"bajo la criba del\ncontradictorio\", todo ello ciertamente con anterioridad a la\nsustanciaci\u00f3n del juicio a resultas del cual fue condenado\nAmiltom G\u00f3mes Vieira en su presencia (conf. fs. 55).\n6\u00b0 ) Que, a lo expuesto cabe agregar que al intervenir\nla\n\n4a .\n\nC\u00e1mara del Derecho Criminal, mediante resoluci\u00f3n de fecha\n\n1\u00b0 de abril de 2014, rechaz\u00f3 la apelaci\u00f3n interpuesta contra esa\ncondena surgiendo del acta que \"El reo, siempre que fue o\u00eddo,\nsea en suelo policial (fls. 25/26) sea en Juicio (media de fls.\n185), siempre neg\u00f3 los hechos\" (fs. 62 vta.) y que fue\nhabilitado a que la apelaci\u00f3n tramitara en libertad (fs. 62).\n7\u00b0 ) Que, en tales condiciones, no existen razones por\nlas cuales deber\u00eda privarse de efectos en esta sede al acto\nextranjero de condena en que se sustenta el pedido de\nextradici\u00f3n, entendiendo el Tribunal que es propicia la ocasi\u00f3n\npara encomendarle a las partes intervinientes que comprometan\nsus mejores y m\u00e1ximos esfuerzos para evitar incurrir en\nargumentaciones con apoyo en presupuestos de hecho que no\nencuentran sustento en la realidad del caso, a fin de evitar el\ndispendio jurisdiccional innecesario que suscit\u00f3 en el caso el\nplanteo basado en la existencia de una condena in absentia.\n\n-3-\n\n\f8\u00b0 ) Que, en relaci\u00f3n al restante agravio esgrimido\npor la defensa oficial de Amiltom G\u00f3mes Vieira vinculado con las\ncondiciones carcelarias a las que quedar\u00e1 expuesto el requerido,\nno surge que se haya acreditado el estado de situaci\u00f3n\ndenunciado ni tampoco que las condiciones impuestas por el juez\nde la causa en el auto apelado sean insuficientes para\ncontrarrestar el temor esgrimido por el requerido.\n9\u00b0 ) Que la circunstancia de que Amiltom G\u00f3mes Vieira\nvaya a ser \"custodiado en la penitenciaria de Araras, estado de\nSao Paulo\" seg\u00fan inform\u00f3 el pa\u00eds requirente al ser notificado de\nla resoluci\u00f3n apelada, no constituye per se una raz\u00f3n suficiente\npara declarar improcedente el pedido de extradici\u00f3n si se tiene\nen cuenta que las noticias period\u00edsticas acompa\u00f1ados por la\nparte recurrente para cuestionar ese lugar de alojamiento, por\nun lado, solo dar\u00edan cuenta de una situaci\u00f3n pret\u00e9rita (2006,\n2007 y 2008) sin que de ello pueda derivarse que se trate de un\ncuadro que subsista a la fecha. A ello cabe agregar que la\ninformaci\u00f3n m\u00e1s reciente, solo da cuenta de un hecho puntual que\nest\u00e1 siendo investigado en el pa\u00eds requirente del cual no es\nposible derivar que el temor que esgrime la parte recurrente\nrepresente un riesgo \"cierto\" y \"actual\" de violaci\u00f3n a sus\nderechos humanos fundamentales.\nPor lo expuesto, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal, el\nTribunal resuelve: Confirmar la resoluci\u00f3n apelada en cuanto\ndeclar\u00f3 procedente la extradici\u00f3n de Amiltom G\u00f3mes Vieira a la\n\n-4-\n\n\fCFP 9533/2016/CS1\nR.0\nG\u00f3mes Vieira, Amiltom s/ extradici\u00f3n.\n\n(1204,te\n\n(04,e/ma\nC99\n\nc221usticia (4 la Piradd4-b\n\nRep\u00fablica Federativa de Brasil para la ejecuci\u00f3n de la pena de\n14 (catorce) a\u00f1os de privaci\u00f3n de libertad en que se sustent\u00f3 el\npedido. Notif\u00edquese, t\u00f3mese raz\u00f3n y devu\u00e9lvase al juez de la\ncausa a sus efectos.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n------\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nt ioRAcK)Rosixrn\n\n-5-\n\n\fRecurrente: Dr. Juan Mart\u00edn Hermida, Defensor P\u00fablico Oficial en lo Criminal y\nCorreccional Federal a cargo de la Defensor\u00eda n \u00b0 1.\nTribunal que intervino con anterioridad:\nCorreccional Federal n\u00b0 12.\n\n-6--\n\nJuzgado Nacional Criminal y\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_002637_2004_TO01_11_1_1_RH006.txt", "text": "CFP 2637/2004/T01/11/1/1/RH6\nMart\u00ednez Ruiz, Honorio Carlos y otro s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nWviet\u00e9 P_99\n(04wma d efi\u00f3ticia\n\nPlfracid9t\n\n.ZoLe.\nBuenos Aires, Z19ci er\n\n204(3\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Eduardo Rodolfo Cabanillas en la causa Mart\u00ednez Ruiz, Honorio\nCarlos y otro s/ privaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc, 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente-\"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\n'Por ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n recurrida.\nNotif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a los autos\nprincipales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nDISI-//JUAN CARLOS MOEDA\n\nRICARDO\n\nRENZETTI\n\nU\u00d1A 1. HIGHTONde NOLASCO\nHORACIO OSATT1\n\n\f'\n\n?''\n\n\f9!\n\n\u2022\n\nCFP 2637/2004/T01/11/1/1/RH6\nMart\u00ednez Ruiz, Honorio Carlos y otro s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\n(144\n\nP9:04~ct\n\nQAt\u00edcict cb /a P..Yaer:(59t\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a, la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n recurrida con el\nalcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su\nagregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Eduardo Rodolfo Cabanillas, asistido por el\nDr. Carlos Horacio Meira.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 1.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_047582_2015_TO01_9_1_1_RH002.txt", "text": "CCC 47582/2015/T01/9/1/1/RH2\nRondi, Cristian Andr\u00e9s s/ robo en poblado y en\nbanda.\n\nGA4,.\u201e.. 04 la V\u00f3\n\n(1,4\n\nBuenos Aires, ./r9-de Cb:Ctj-e\n\nZOig\u2022 \u2014\n\nVistos los autos: 'Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Rondi, Cristian Andr\u00e9s s/ robo en poblado y en\nbanda\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue en v\u00ednculo con el agravio referido a la\ninconstitucionalidad del instituto de la reincidencia resulta\naplicable al caso lo resuelto por el Tribunal en Fallos:\n337:637, a cuyas consideraciones corresponde remitirse por\nrazones de brevedad.\nQue en relaci\u00f3n con los restantes agravios resulta\naplicable al caso, lo resuelto por el Tribunal el 17 de mayo de\n2011 en el precedente CSJ 941/2009 (45-A)/CS1 \"Ar\u00e1oz, H\u00e9ctor\nJos\u00e9 s/ causa n\u00b0 10.410\" a cuyos fundamentos y conclusiones\ncorresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y Se deja sin efecto la sentencia\n.41\n\n-1-\n\n\f-//- apelada con el alcance indicado. Agr\u00e9guese al principal.\nNotif\u00edquese y rem\u00edtanse los autos al tribunal de origen a\nefectos de que, por quien corresponda, se dicte un nuevo\npronunciamiento con el alcance indicado.\n\neklanNAVIDORISEWROL\n\nj'UN CARLOS \u00bbQUEDA\n\nHORACIO ROSATTI\n\n-2-\n\n\fCCC 47582/2015/T01/9/1/1/RH2\nRondi; Cristian Andr\u00e9s s/ robo en poblado y en\nbanda.\n\n(1,4 p99,4~2ta h jiAtida\n\npA(\ncterzt\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n motiv\u00f3\nesta queja, resulta inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se la desestima. Int\u00edmese ,a la parte recurrente a\nque, dentro del quinto d\u00eda, acompa\u00f1e copia de la resoluci\u00f3n que\nconcede el beneficio de litigar sin gastos o efect\u00fae el dep\u00f3sito\nque dispone el art. 286 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de\nla\u2022 Naci\u00f3n, a disposici\u00f3n del Tribunal, bajo apercibimiento de\nejecuci\u00f3n. Notif\u00edquese y, previa devoluci\u00f3n de los autos\nprincipales, arch\u00edvese.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nHORACIO ROSATT1\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Cristian Andr\u00e9s Rondi, asistido por el Dr.\nIgnacio F. Tedesco, Defensor P\u00fablico Oficial.\nTribunal de origen: Sala de Turno de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo\nCriminal y Correccional.\nTribunal que intervino con anterioridad:\nCorreccional n\u00b0 28.\n\n-4-\n\nTribunal Oral en lo Criminal y\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_001579_2016_RH001.txt", "text": "CSJ 1579/2016/RH1\nGonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel y otros s/ homicidio\nsimple.\n\nBuenos Aires,\n\n49. 4.& so./ZuA44. de 24,-P:s.\u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Alejandro Morales en la causa Gonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel y otros\ns/ homicidio simple\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\n1\u00b0) Que la C\u00e1mara \u00danica de la Quinta Circunscripci\u00f3n\nJudicial de Chepes, Provincia de La Rioja, resolvi\u00f3 condenar a\nprisi\u00f3n perpetua a Miguel \u00c1ngel Gonz\u00e1lez, Vicente Rodolfo Matus\ny V\u00edctor Leonardo Fern\u00e1ndez como coautores del delito de\nhomicidio calificado por el concurso premeditado de dos o m\u00e1s\npersonas. A su vez, absolvi\u00f3 a Alejandro Morales por la\nparticipaci\u00f3n que se le hab\u00eda atribuido en aquel homicidio (fs.\n1688/1700 del ppal.),.\n2\u00b0) Que esa decisi\u00f3n fue recurrida \u00fanicamente por las\ndefensas de Gonz\u00e1lez y Fern\u00e1ndez por ante el Tribunal Superior\nde Justicia. Para dejar sin efecto las condenas, ese tribunal\nsostuvo que \"...de/ texto de la sentencia tra\u00edda en casaci\u00f3n surge\nla falta de enunciaci\u00f3n del hecho imputado a los condenados\nMiguel \u00c1ngel Gonz\u00e1lez, Vicente Rodolfo M\u00e1tus y V\u00edctor Leonardo\nFern\u00e1ndez_\"\n\nraz\u00f3n por la cual entendi\u00f3 que\n\n\"_corresponde\n\ndisponer a su respecto y de oficio su nulidad absoluta\",\n\ny\n\norden\u00f3 que se lleve a cabo un nuevo debate y se dicte una nueva\nsentencia (ver fs. 1786/1787 del ppal.).\n3\u00b0 ) Que devueltas las actuaciones al tribunal oral,\nel fiscal reclam\u00f3 la detenci\u00f3n de Morales, toda vez que \"se le\natribuye en la Requisitoria de Elevaci\u00f3n a Juicio\n\n-1-\n\nel delito de\n\n\fHomicidio Simple en calidad de coautor\" (fs. 1884), lo que fue\nrechazado por los jueces de la causa. En tal sentido,\nentendieron que \"la situaci\u00f3n del ciudadano Alejandro Morales,\nno est\u00e1 comprendida en la sentencia declarada nula por el\nSuperior Tribunal de Justicia de la Provincia, quedando firme su\nabsoluci\u00f3n, no siendo necesaria su detenci\u00f3n...\"\n\n(fs. 1916 del\n\nppal.).\nEl fiscal impugn\u00f3 esa decisi\u00f3n y afirm\u00f3 que la\nnulidad oportunamente decidida tambi\u00e9n hab\u00eda alcanzado a la\nabsoluci\u00f3n de Morales (fs. 1920/1922 del ppal.). El supremo\nlocal, por su parte, se declar\u00f3 incompetente para tratar ese\nrecurso y devolvi\u00f3 el expediente al tribunal oral (fs. 1935).\n4\u00b0) Que realizado el nuevo juicio, Miguel \u00c1ngel\nGonz\u00e1lez, Vicente Rodolfo Matus y V\u00edctor Leonardo Fern\u00e1ndez\nfueron condenados a la pena de 20 a\u00f1os de prisi\u00f3n como coautores\nde homicidio simple (fs. 2325/2345 del ppal.). Tanto el fiscal\ncomo las defensas recurrieron esa sentencia. El Tribunal\nSuperior de Justicia anul\u00f3 \u2014nuevamente\u2014 la decisi\u00f3n impugnada y\norden\u00f3 la renovaci\u00f3n del debate (fs. 2524/2533 del ppal.).\nSostuvo que la negativa del tribunal a ampliar la acusaci\u00f3n\nfiscal, en funci\u00f3n de una calificaci\u00f3n m\u00e1s gravosa a partir de\nnuevas pruebas, hab\u00eda violado el debido proceso.\n5\u00b0) Que ante el nuevo tribunal interviniente, el\nfiscal insisti\u00f3 con su reclamo relacionado con la \"detenci\u00f3n y\ncomparendo a juicio\"\n\ndel absuelto Alejandro Morales (fs.\n\n2585/2586 y 2651), pretensi\u00f3n que en esta oportunidad fue\nresuelta favorablemente (fs. 2665/2667 del ppal.). Al respecto,\n\n-2-\n\n\fCSJ 1579/2016/RH1\nGonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel y otros s/ homicidio\nsimple.\n\nV<W\"4 g99\n\nu/frie\n\ncif1' -64\"\n\ncifrac\"\n\nse entendi\u00f3 que \"en virtud de la Resoluci\u00f3n dictada por el\nSuperior Tribunal..., declarando la Nulidad de la Sentencia\nreca\u00edda en los presentes autos, fs. 1786/1787, lo que retrotrae\na la Instancia procesal inmediata anterior al debate declarado\nnulo, quedando la acusaci\u00f3n originaria por homicidio simple de\nfs. 1427/1431, y siendo menester la comparecencia de Alejandro\nMorales, a fin de garantizar la realizaci\u00f3n de l\u00e1 Audiencia,\ndebe ordenarse su inmediata detenci\u00f3n\".\n6\u00b0) Que llevado a cabo el nuevo juicio, Miguel \u00c1ngel\nGonz\u00e1lez, Vicente Rodolfo Matus, Alejandro Morales y V\u00edctor\nLeonardo Fern\u00e1ndez fueron condenados como coautores del delito\nde homicidio; los tres primeros a la pena de 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n,\nmientras que el restante a la de 18 a\u00f1os de prisi\u00f3n (fs.\n3138/3214 del ppal.).\nLa defensa de Morales \u2014en lo que interesa, y de\nconformidad con la impugnaci\u00f3n que se est\u00e1 examinando\u2014 interpuso\nrecurso de casaci\u00f3n, oportunidad en la que se agravi\u00f3 por la\nforma en que se hab\u00eda valorado la prueba (fs. 3251/3260 del\nppal.). Por su parte, el Tribunal ,Superior de Justicia\nprovincial rechaz\u00f3 los planteos del recurrente (fs. 3296/3313).\n7\u00b0) Que contra esa decisi\u00f3n, la defensa de Morales\ninterpuso un recurso extraordinario (fs. 3342/3352 del ppal.).\nSostuvo que la sentencia convalidada era \"manifiestamente NULA\npor afectar el 'orden p\u00fablico\" (fs. 3346/3346 vta, del ppal.),\ntoda vez que se hab\u00eda incurrido en una reformatio in pejus al\nhaberse dejado sin efecto la sentencia absolutoria firme que\namparaba a su asistido (fs. 3347 del ppal.). El superior\n\n-3-\n\n\ftribunal de la causa deneg\u00f3 la concesi\u00f3n del remedio federal\n(fs. 3362/3371 del ppal.), lo que origin\u00f3 la deducci\u00f3n de la\nqueja que nos ocupa (fs. 47/51 de este legajo).\n8\u00b0) Que en relaci\u00f3n con las imperfecciones en la\nhabilitaci\u00f3n de la competencia de este Tribunal, relacionadas\ncon la oportuna introducci\u00f3n del planteo que se quiere someter a\nsu conocimiento, cabe se\u00f1alar que la lectura del recurso federal\npone de manifiesto la transgresi\u00f3n a la garant\u00eda constitucional\ndel ne bis in idem (arts. 18 de la Constituci\u00f3n Nacional, 8.4 de\nla Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y 14.7 del Pacto\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, en funci\u00f3n del\nart. 75, inciso 22 de la Constituci\u00f3n Nacional) de una entidad\ntal que afecta a la validez misma del proceso. Ya se ha\nsostenido que cabe apartarse de las exigencias formales\nvinculadas con la admisibilidad del recurso cuando se adviertan\nviolaciones a las formas sustanciales que rigen el procedimiento\npenal, por lo que razones de orden p\u00fablico determinan el\ntratamiento del agravio en cuesti\u00f3n. En efecto, la eventual\nexistencia de un vicio capaz de provocar una nulidad absoluta y\nque afecte una garant\u00eda constitucional no podr\u00eda convalidarse\n(Fallos: 320:854 y sus citas; 325:2019; 329:4248 y 330:5187).\n9\u00b0) Que esta Corte tiene reiteradamente dicho que en\nmateria criminal la garant\u00eda consagrada por el art. 18 de la\nConstituci\u00f3n Nacional exige la observancia de las formas\nsustanciales del juicio relativas a la acusaci\u00f3n, defensa,\nprueba y sentencia (Fallos: 125:10; 127:36; 308:1557, entre\notros). Estas formas sustanciales del juicio no se cumplen si un\ntribunal interviene en una causa sin hallarse facultado para\n\n-4-\n\n\fCSJ 1579/2016/RH1\nGonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel y otros s/ homicidio\nsimple.\n\n)\n1(\n\n11/14`e/F\"l h c>64eicl\n9\u00b04?-4 99\n\nh \"G141\n\nconocer en ella, de modo tal que toda decisi\u00f3n que haya sido\nemitida con ausencia de jurisdicci\u00f3n se encuentra\ninexorablemente afectada de invalidez. No es otra la raz\u00f3n que\nsubyace en el reconocimiento de jerarqu\u00eda constitucional al\nprincipio seg\u00fan el cual tan desprovista de soportes legales\nresultar\u00eda una sentencia de primera instancia sin acusaci\u00f3n como\nuna condena de segunda instancia sin apelaci\u00f3n (Fallos: 255:79),\npor lo que no es dable que los tribunales de apelaci\u00f3n excedan\nla jurisdicci\u00f3n que les acuerdan los recursos deducidos ante\nellos (Fallos: 248:577; 254:353; 258:220).\nAsimismo, se ha sostenido que la prohibici\u00f3n de la\nreformatio in pejus cuando no media recurso acusatorio tiene\njerarqu\u00eda constitucional, por lo cual toda sentencia que ignore\neste principio resulta inv\u00e1lida en tanto importa que ha sido\ndictada sin jurisdicci\u00f3n, afectando de manera ileg\u00edtima la\nsituaci\u00f3n obtenida por el encausado merced al pronunciamiento\nconsentido por el Ministerio P\u00fablico Fiscal y lesiona, de ese\nmodo, la garant\u00eda contemplada por el art. 18 de la Constituci\u00f3n\nNacional (Fallos: 311:2478; 312:1156; 318:1072).\n10) Que, en este caso, los jueces que condenaron a\nMorales desconocieron la firmeza de la anterior sentencia\nabsolutoria dictada respecto del nombrado por el mismo hecho,\ncon evidente afectaci\u00f3n de la garant\u00eda que ampara la cosa\njuzgada y privando de toda efectividad a la prohibici\u00f3n de la\ndoble persecuci\u00f3n penal, cuyo rango constitucional ha sido\nreconocido por este Tribunal (Fallos: 272:188; 292:202; 314:377,\nentre otros).\n\n\fEn efecto, la absoluci\u00f3n de Morales no hab\u00eda sido\nimpugnada por nadie, por lo que hab\u00eda adquirido firmeza (fs.\n1688/1700 del ppal.). La interpretaci\u00f3n que fund\u00f3 la citaci\u00f3n a\njuicio del nombrado (ver considerando 5\u00b0), otorg\u00f3 a la primera\nsentencia del supremo local unos alcances que no ten\u00eda, ni\npodr\u00eda haber tenido nunca. Lo primero, porque en esa \u00faltima\nsentencia se afirm\u00f3 que la nulidad era respecto de quienes\nhab\u00edan sido condenados, correspondiendo \"disponer a su respecto\ny de oficio su nulidad absoluta\" (ver fs. 1786/1787 del ppal.);\nlo segundo, en virtud de la prohibici\u00f3n de la reformatio in\npejus.\nEs que luego de su absoluci\u00f3n, la que \u2014se reitera\u2014 no\nhab\u00eda sido impugnada, el encausado ya se hallaba al amparo de la\ngarant\u00eda en cuesti\u00f3n, sin que lo resuelto en relaci\u00f3n con los\ncoimputados pudiera tener alg\u00fan efecto a su respecto.\n11) Que, en consecuencia, es evidente que la\nsentencia que conden\u00f3 a Morales fue dictada sin jurisdicci\u00f3n, de\nmodo que se encuentra inexorablemente afectada de invalidez.\nPor ello, se resuelve: Hacer lugar a la queja, declarar\nprocedente el recurso extraordinario y dejar sin efecto la\nsentencia apelada en cuanto confirm\u00f3 la condena dictada respecto\nde Alejandro Morales. Agr\u00e9guese la queja al principal y vuelvan\n\n-6-\n\n\fCSJ 1579/2016/RH1\nGonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel y otros s/ homicidio\nsimple.\n\nh I civ\u201e,,\u201e.4\u201e\n\nce0,4 Q99\u201efr em\n\n-//- los autos al tribunal de origen a fin de que, por quien\ncorresponda, se dicte uno nuevo con arreglo a lo expresado.\nNotif\u00edquese y, oportunamente, rem\u00edtase.\n\nA.. j\n\ni\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\nJUAN RIOS MAQ EDA\n\nHORACIO ROSATT1\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n\u20147\u2014\n\n\fRecurso de queja interpuesto por\nFernando R. Echegaray.\n\nAlejandro Morales,\n\nasistido por el Dr.\n\nTribunal de origen: Tribunal Superior de Justicia de la Provincia de La Rioja.\nTribunal que intervino con anterioridad: C\u00e1mara \u00danica, Civil, Comercial, de\nMinas, Criminal y Correccional, de la Quinta Circunscripci\u00f3n Judicial de la\nProvincia de La Rioja.\n\n-8-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_032332_2012_TO01_1_1_2_RH006.txt", "text": "CCC 32332/2012/T01/1/1/2/RH6\nCaro, Juan de la Cruz y otros s/ robo.\n\ng99,04.th\n\nBuenos Aires,\n\n(4 /a Ciffact.64't\n22. (o& azins-W ate 2.o-fff\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral ante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal en la causa\nCaro, Juan de la Cruz y otros s/ robo\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue al presente caso resulta aplicable, en lo\npertinente, lo resuelto por el Tribunal en el expediente CSJ\n196/2014 (50-G) \"Galeano, Gustavo s/causa n \u00b0 10.960\", sentencia\ndel 19 de febrero de 2015, a cuyos fundamentos y conclusiones\ncorresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, y lo concordantemente sostenido por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario interpuesto y se deja sin\nefecto el pronunciamiento recurrido en cuanto fue materia de\nimpugnaci\u00f3n. Rem\u00edtase para su agregaci\u00f3n a los autos principales\na fin de que, por quien corresponda, se dicte un nuevo\npronunciamiento con arreglo a lo expresado. Notif\u00edquese y\nrem\u00edtase.\n\nDISI -// LOS\n\n1.1,111M.\n\nLUIS LORENZETTI\n\n10501511110100\n\n-1H\u00d3RACK)\n\nosArn\n\n\f-2-\n\n\fCCC 32332/2012/T01/1/1/2/RH6\nCaro, Juan de la Cruz y otros s/ robo.\n\nC9:0~4~\n\nQfixs tirita ck la Pit(czei 9,t\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n motiv\u00f3\nesta queja, no se dirige contra una sentencia definitiva o\nequiparable a tal (art. 14 de la ley 48).\nPor ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal, se desestima la\nqueja. H\u00e1gase saber y, oportunamente, arch\u00edvese.\n\nHORACIO ROSATTI\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Ra\u00fal Omar Ple\u00e9, Fiscal General ante la C\u00e1mara\nFederal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal n\u00b0 10 de\nla Capital Federal.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_007458_2000_27_CS003.txt", "text": "CFP 7458/2000/27/CS3\nAlderete, V\u00edctor Adri\u00e1n s/ delito de acci\u00f3n\np\u00fablica.\n\neyviee/ma le (2fidtt'cia ck laCli/a,ci\u00f3w\n144 P99\n\n(\n\nBuenos Aires,\n\n25 4Le acro-time, czl-e 217\n\n1\n\nVistos los autos: \"Alderete, V\u00edctor Adri\u00e1n s/ delito de\nacci\u00f3n p\u00fablica\".\nConsiderando:\nQue en el presente se discuten cuestiones\nsustancialmente an\u00e1logas a las tratadas y resueltas en CFP\n7458/2000/26/CS7 \"Dapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica\",\nsentencia de la fecha, a cuyos fundamentos .corresponde remitir\nen raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, el recurso extraordinario es inadmisible y se lo\ndesestima. Notif\u00edquese y, oportunamente, devu\u00e9lvase.\n\n)..\\\n\u00e1.\nCARL\n(Q.S NANDO ROSENKRAJIZ\u2014\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nOO LUIS LORENZETTI\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n\f\u2022\u2022\n\n-2-\n\n\fCFP 7458/2000/27/CS3\nAlderete, V\u00edctor Adri\u00e1n s/ delito de acci\u00f3n\np\u00fablica.\n\nW044 c9:04~ta ,54 cilarice:a cb hplfraco,b\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario resulta inadmisible\n(art. 280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se lo desestima. Notif\u00edquese y devu\u00e9lvase.\n\nVCAR S RNANDO ROSENKRAtin\n\n-3-\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por V\u00edctor Adri\u00e1n Alderete, asistido por\nlos Dres. Oscar H. Colombo y Fabi\u00e1n Joaqu\u00edn Ferrer.\nTraslado contestado por el Dr. Javier Augusto De Luca, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 6.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FTU_830836_2009_3_3_1_1_RH001.txt", "text": "FTU 830836/2009/3/3/1/1/RH1\nL\u00f3pez Veloso, Ramiro del Valle s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\ncwaw\nflte afritemwhjudziciahictpli(\nceo,\n\nBuenos Aires,\n\nA201,2_ 4,u5-vi.12,(44.14,,e\n\nze\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa L\u00f3pez Veloso, Ramiro del Valle ,s/ incidente de\nrecurso extraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nCARLO\n\nRDO LUIS LORENZEM\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\nHORA ti RosArn\n-1-\n\n\f1U3S11.3,, Di 21u.1\n\n\fFTU 830836/2009/3/3/1/1/RH1\nL\u00f3pez Veloso, Ramiro del Valle s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\n(1\n9o4,k\n\nP99\u20ac91~\n\nPliCer,./m\n\npleatirict\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase\na los fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nRt\n\nRNANDO ROSSIKRANIZ\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Ramiro del Valle L\u00f3pez Veloso, asistido por\nla Dra. Magdalena Lai\u00f1o, Defensora Oficial.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nde Santiago del Estero.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_007458_2000_26_CS007.txt", "text": "CFP 7458/2000/26/CS7\nDapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\n\np9:04~4, judzicia (4 la p\u00c1rcteid-it\n\nBuenos Aires,\n\ng aL c\u00abcruimt\n\nott\n\nZo-fl\n\nVistos los autos: \"Dapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n\np\u00fablica\".\nConsiderando:\n1 0 ) Que en el marco del procedimiento de juicio\nabreviado previsto en el art. 431 bis del C\u00f3digo Procesal Penal\nde la Naci\u00f3n, el Tribunal Oral en lo Criminal Federal n\u00b0 6 de la\nCapital Federal, con fecha 15 de octubre de 2015, respetando los\nt\u00e9rminos del acuerdo celebrado entre el fiscal y los imputados,\nconden\u00f3 -en lo que aqu\u00ed interesa- a Fernando Dapero a la pena de\nun a\u00f1o y ocho meses de prisi\u00f3n de ejecuci\u00f3n condicional,\ninhabilitaci\u00f3n especial perpetua para ejercer cargos p\u00fablicos y\ncostas, como part\u00edcipe secundario del delito de defraudaci\u00f3n por\nadministraci\u00f3n fraudulenta en perjuicio \u2022de una administraci\u00f3n\np\u00fablica, que damnific\u00f3 al Instituto Nacional de Servicios\nSociales para Jubilados y Pensionados (cf. fs. 26/81).\nContra esa resoluci\u00f3n, la defensa del nombrado dedujo\nrecurso de casaci\u00f3n (fs. 15/21) que al ser rechazado -por\nresultar infundado el planteo sobre la falta de tipicidad de la\nconducta de Dapero (cf. fs. 3/13)- devino en una queja ante la\nSala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal que, por mayor\u00eda,\ncon fecha 7 de abril de 2017, la declar\u00f3 inadmisible por falta\nde fundamentaci\u00f3n y por ausencia de una cuesti\u00f3n federal que\nhabilitara su intervenci\u00f3n en los t\u00e9rminos del precedente \"Di\nNunzio\" publicado en Fallos: 328:1108 (cf. fs. 94).\n\n-1-\n\n\fEllo deriv\u00f3 en la interposici\u00f3n del remedio federal\nen el cual el recurrente se agravia por violaci\u00f3n al doble\nconforme, sobre la base de la arbitrariedad de la sentencia por\nfalta de tratamiento de los agravios introducidos con relaci\u00f3n a\nla falta de relevancia penal de la conducta.\nLa v\u00eda intentada fue concedida -por mayor\u00eda- en orden\na los agravios referidos al derecho de defensa y las garant\u00edas\ndel debido proceso (cf. fs. 135).\n2\u00b0) Que el derecho del condenado a contar con el\ndoble conforme de la sentencia condenatoria, contemplado en el\nart. 8.2.h de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos,\nincorporada a la Constituci\u00f3n Nacional en los t\u00e9rminos de su\nart. 75, inc. 22, en el marco del debido proceso del art. 18 de\nla Constituci\u00f3n Nacional, ha sido reconocido por este Tribunal\nen los precedentes \"Giroldi\", \"Casal\" y \"Duarte\" (Fallos:\n318:514; 328:3399 y 337:901, respectivamente), en los que se\nasegur\u00f3 el ejercicio de este derecho frente a un contexto\nnormativo e institucional que, por distintas razones, imped\u00eda\nque tuviera lugar la plena revisi\u00f3n del fallo condenatorio.\nEn particular, para lo que aqu\u00ed se discute y aun\ncuando no fuera invocado por el recurrente, corresponde destacar\nque la vigencia de este derecho a la doble instancia, respecto\nde las sentencias condenatorias dictadas en el marco del\nprocedimiento de juicio abreviado previsto en el art. 431 bis\ndel C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n, fue tambi\u00e9n resguardada\npor el Tribunal en el precedente \"Ar\u00e1oz\", con los alcances all\u00ed\nprecisados (CSJ 941/2009 (45-A)/CS1 \"Ar\u00e1oz, H\u00e9ctor Jos\u00e9 s/ causa\n\n-2-\n\n\fCFP 7458/2000/26/CS7\nDapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\n\nn\u00b0 10.410\", sentencia del 17 de mayo de 2011).\n\nEn efecto, en\n\nesa decisi\u00f3n, se tach\u00f3 de arbitrario que se hubiera vedado el\nacceso a esta instancia sobre la base de falta de agravio -en\nraz\u00f3n de que se habr\u00eda impuesto la misma pena que la pactada-,\npor considerarse que, ante la modificaci\u00f3n de la calificaci\u00f3n\ndel hecho realizada por el tribunal oral respecto de la pactada,\nexist\u00eda inter\u00e9s del condenado en recurrir por cuanto, ante esa\nvariaci\u00f3n, la motivaci\u00f3n de la pena no pod\u00eda quedar inalterada.\nEste Tribunal a\u00f1adi\u00f3 que, por lo dem\u00e1s, aun en los supuestos en\nque las sentencias dictadas en el marco del citado procedimiento\nrespeten los t\u00e9rminos del acuerdo, esas decisiones deben estar\ndebidamente motivadas y ello ha de poder ser revisado.\n3\u00b0) Que, sentado ello, corresponde examinar si\nresultan aplicables al sub lite las consideraciones efectuadas\nen los precedentes antes citados. Esto por cuanto esta Corte \"ha\nfijado pautas para el buen uso de sus precedentes, al explicar\nc\u00f3mo deben entenderse las expresiones generales vertidas en sus\nsentencias, estableciendo que no cabe acordar car\u00e1cter\nobligatorio para casos sucesivos a los t\u00e9rminos generales\ncontenidos en el fallo. As\u00ed en la resoluci\u00f3n tomada en el\nexpediente 'Municipalidad de la Capital c/ Isabel A. Elortondo'\n(Fallos: 33:162) sostuvo que: 'cualquiera sea la generalidad de\nlos conceptos empleados por el Tribunal en esos fallos, ellos no\npueden entenderse sino con relaci\u00f3n a las circunstancias del\ncaso que los motiv\u00f3, siendo, como es, una m\u00e1xima de derecho, que\nlas expresiones generales empleadas en las decisiones judiciales\ndeben tomarse siempre en conexi\u00f3n con el caso en el cual se\nusan.\"'\" (Fallos: 332:1963, voto de la jueza Argibay; 340:1084).\n\n\f4\u00b0) Que las concretas circunstancias que se presentan\nen el presente caso impiden darle acogida favorable al agravio\nde la defensa de Dapero referido a la violaci\u00f3n de la doble\ninstancia.\nEsto as\u00ed por cuanto, m\u00e1s all\u00e1 del particular tr\u00e1mite\nprocesal que dio origen a la resoluci\u00f3n que es objeto de\napelaci\u00f3n, en el recurso extraordinario el recurrente no ha\nlogrado demostrar que, en el caso, el a quo\n\nhaya cercenado\n\nindebidamente el acceso a la revisi\u00f3n del fallo condenatorio.\nEn efecto, contrariamente a lo alegado, un examen de\nlo acontecido en el expediente lleva a colegir que la sentencia\nimpugnada no se apoy\u00f3 en una concepci\u00f3n del recurso de casaci\u00f3n\nde car\u00e1cter excepcional y restringido -re\u00f1ida con el alcance con\nel que debe garantizarse la revisi\u00f3n de la condena seg\u00fan los\nprecedentes de esta Corte- sino en que este no fue fundado\ndebidamente en la forma requerida por la ley, sin que se\nobserven razones que tornen arbitraria esta conclusi\u00f3n y que,\npor ello, lleven a descalificar lo as\u00ed resuelto.\nQue si bien el derecho de toda persona a obtener una\nrevisi\u00f3n de su sentencia por un tribunal superior es innegable,\nel deber de la c\u00e1mara de casaci\u00f3n de agotar el esfuerzo por\nrevisar todo aquello que resulte motivo de agravio, queda\nenmarcado dentro de exigencias formales que resultan\ninsoslayables, no est\u00e1 previsto que la casaci\u00f3n deba revisar en\nforma ilimitada todo fallo recurrido, sino el dar tratamiento a\nlos agravios que le son tra\u00eddos, sea que se trate de cuestiones\nde hecho o de derecho, pero presentados en tiempo, forma y modo.\n\n-4-\n\n\fCFP 7458/2000/26/CS7\nDapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\n\nWoiik C99(04~ta\n\ncilatbda h\n\nPiVc.tei64-t\n\nAl respecto, esta Corte Suprema ha se\u00f1alado que \"e/ derecho a\nrevisi\u00f3n U.] queda indefectiblemente, circunscripto al\ncumplimiento de las formalidades b\u00e1sicas, a los requisitos de\noportunidad, modo y tiempo [...]\n\nLas garant\u00edas y derechos\n\njudiciales deben ejercitarse regladamente; de lo 'contrario, este\nacceso a una segunda instancia se transformar\u00eda en un sistema de\nconsulta obligatoria\" (cf. CSJ 2592/2005 (41-B)/CS1 \"Belay, Hugo\nErnesto y Pereyra, Juan Carlos 5/. causa N \u00b0 5828\", sentencia del\n7 de agosto de 2007).\nLas circunstancias antes apuntadas marcan una clara\ndistinci\u00f3n con los precedentes resueltos por esta Corte en\nmateria de doble instancia \u2014en particular, con el mencionado\nprecedente \"Ar\u00e1oz\"-, lo que impide afirmar que se verifique en\nel caso una restricci\u00f3n indebida al acceso a la instancia\nrevisora que ocasione un efectivo menoscabo a la garant\u00eda de la\ndefensa en juicio reconocida en el art. 18 de la Constituci\u00f3n\nNacional (arg. Fallos: 338:40; CSJ 161/2013 (49-C) \"Consumidores\nFinancieros Asociaci\u00f3n Civil p/ su defensa c/ Prudencia C\u00eda.\nArgentina de Seguros Grales. S.A. s/ ordinario\", sentencia del\n27 de noviembre de 2014).\n\n-5-\n\n\f-//- Por ello, el recurso extraordinario es inadmisible y se lo\ndesestima. Notif\u00edquese y, oportunamente, devu\u00e9lvase.\n\nJUA CARLOS MAQUEDA\n\nROO LUIS LORENZETTI\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\nVO \u2014// \u2014\n\n\u20146\u2014\n\n\fCFP 7458/2000/26/CS7\nDapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\n\n(4,4 P99gyvitema jarida (4 la Piraci642\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario resulta inadmisible\n(art. 280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se lo desestima. Notif\u00edquese y devu\u00e9lvase.\n\n/_.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENIOIANTZ\n\n-7-\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por Fernando Dapero, asistido por el Dr.\nMarcelo Alejandro D'Angelo.\nTraslado contestado por el Dr. Javier Augusto De Luca, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 6.\n\n-8-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FSM_020438_2016_2_1_1_RH002.txt", "text": "FSM 20438/2016/2/1/1/RH2\nProcuraci\u00f3n Penitenciaria de la Naci\u00f3n s/ habeas\ncorpus.\n\ntyviwna h @Atidade \u20185z Piffa,cid/it\nP99:\n\nBuenos Aires,\n\nzoi/g.\n\n`1\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la\nProcuraci\u00f3n Penitenciaria de la Naci\u00f3n en la causa Procuraci\u00f3n\nPenitenciaria de la Naci\u00f3n s/ h\u00e1beas corpus\", para decidir sobre\nsu procedencia.\nConsiderando:\nQue esta Corte comparte los fundamentos y\n'conclusiones expuestos por el se\u00f1or Procurador General de la\nNaci\u00f3n interino en el dictamen que antecede, a los que cabe\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se desestima la queja. H\u00e1gase saber y previa\ndevoluci\u00f3n de los autos principales, arch\u00edvese.\n\nCARkOS FINANDO ROSENKRARTZ\n\n.------\n\nDO LU1S LORENZETT1\n\nJUAN IAILOS MAQUEnk\n\nHORACIO ROSATTI\n\nELENA 1 HIGHTON de NOLASCO\n\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Carlos Juan Acosta, en su car\u00e1cter de\nDirector de la Direcci\u00f3n Legal y Contencioso Penal de la Procuraci\u00f3n\nPenitenciaria de la Naci\u00f3n, con el patrocinio letrado de la Dra. Victoria\nSof\u00eda Milei.\nTribunal de origen: Sala III de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Sala de Feria de la C\u00e1mara Federal de\nApelaciones de San Mart\u00edn.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FPA_013007824_2003_58_CS003.txt", "text": "FPA 13007824/2003/58/CS3-CA35\nAppiani, Jorge Humberto s/ incidente de\nexcarcelaci\u00f3n\n\n(1\n904,& c99eyvfleAna\n\ncb\n\nBuenos Aires, 2 5 GIL\n\ncif(aridw\n\n.arri-444\u00bf .04 2047.-\n\nVistos los autos: \"Appiani, Jorge Humberto s/ incidente de\nexcarcelaci\u00f3n\".\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde declarar admisible el recurso\nextraordinario y confirmar la decisi\u00f3n recurrida. Notif\u00edquese y\ndevu\u00e9lvanse los autos.\n\n1\u00b04\u00b011111\n\n1\n\nFERNANDO ROSENKRANTZ\n\n!DAN CARLOS MAQUEDA\n\nSI-//-\n\nHTIACIA RosAnk\n\n\u00c9L\u00c9NA L HIGHTON de NOLASCO\n\n\f\u2022\n\n-2-\n\n\f.\n\nWo4,-te P941& emta\n\nFPA 13007824/2003/58/CS3-CA35\nAppiani, Jorge Humberto s/ incidente de\nexcarcelaci\u00f3n\n\nGfiaticia\n\nCA(act:(4b\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE, DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos t\u00e9rminos y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, corresponde declarar admisible el recurso\nextraordinario y revocar la decisi\u00f3n recurrida. Notif\u00edquese y\ndevu\u00e9lvanse los autos.\n\nCMLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por\nejercicio de su propia defensa.\n\nel Dr. Jorge Humberto Appiani, en\n\nTraslado contestado por el Dr. Ricardo C. M. \u00c1lvarez, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Federal de Apelaciones de Paran\u00e1.\nTribunal de origen: C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Paran\u00e1.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado Federal n\u00b0 1 de Paran\u00e1.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_014217_2003_TO01_128_1_3_RH033.txt", "text": "CFP 14217/2003/T01/128/1/3/RH33\nCavallo, Ricardo Miguel y otro s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\n(4 cia\u00f3t\u00edc\u00eda (4 Ia pilracidw\n\nBuenos Aires,\n\n4ert4e(44.Zre.)L 2-aig.\n\n24'\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Juan Antonio Azic en la causa Cavallo, Ricardo Miguel y otro\ns/ incidente de recurso extraordinario\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (votos concurrentes de los infrascriptos), a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nJUAN\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANT1\n\nCARLOS MAQUEDA\n\nDISI-//-\n\n0:\nARD\nUIS LO RENZETTI\n-eM4\nI\nll\u00f3\u00bb\n\nHORACIO ROSATTI\n\n-1-\n\n, NIGHTON de NOLASCO\n\n\f-2--\n\n\fCFP 14217/2003/T01/128/1/3/RH33\nCavallo, Ricardo Miguel y otro s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\nc f,,,,,t,;\u00ab,;\u201e\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (disidencia del juez Rosenkrantz), a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo con arreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nDISI -// -\n\n-3-\n\n\f-4-\n\n\fCFP 14217/2003/T01/128/1/3/RH33\nCavallo, Ricardo Miguel y otro s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\ncjjed,,;\u00ab,;\u201e,4h, PYit,d4t\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n\norigin\u00f3 esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la presentaci\u00f3n directa. Notif\u00edquese\ny, oportunamente, arch\u00edvese.\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-5-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Juan Antonio Azic,\nFederico Garc\u00eda Jurado, Defensor P\u00fablico coadyuvante.\n\nasistido por el Dr.\n\nTribunal de origen: Sala II, C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 5.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FMP_091029837_2002_TO01_2_RH001.txt", "text": "FMP 91029837/2002/T01/2/RH1\nTesta, Pedro Oscar y otros s/ evasi\u00f3n simple\ntributaria.\n\ncAradd.\n\nh jkaucia\n\nW0,4\n\nBuenos Aires, 2Z 04, OC2Z4014 41\u20184- 2.0\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la\nAFIP - DGI en la causa Testa, Pedro Oscar y otros s/ evasi\u00f3n\nsimple tributaria\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por el Tribunal el 18 de diciembre de 2012 en la causa\nCSJ 141/2010 (46-E)/CS1 \"Eraso, Ra\u00fal Alfredo y otro s/ causa\nn\u00b0 8264\", a cuyas consideraciones corresponde remitirse en raz\u00f3n\nde brevedad.\nPor \u2022ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Rem\u00edtase al tribunal de origen para su agregaci\u00f3n a los\nautos principales con el fin de que, por quien corresponde, se\ndicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo aqu\u00ed dispuesto.\nNotif\u00edquese y c\u00famplase.\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n\u20141\u2014\nHORACIO SSAUI\n\n\fRecurso de queja interpuesto por AFIP - DGI, representada por el Dr. Pablo\nLuis Robledo.\nTribunal de origen: Sala III de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nde Mar del Plata.\n\n-2--\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_056811_2015_2_1_1_RH002.txt", "text": "4.\n\nCCC 56811/2015/2/1/1/RH2\nYacobucci, Ana Cristina Mar\u00eda s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\n(e0./O&\n\nPlfractifrit\n\nP99\u20ac1/Nee/12~a4 (2/,,Aticia\n\nBuenos Aires,\n\n5 ote. 44...\u2039Yi4.441i, di 24047.,\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por Alberto\nMario Paglilla en la causa Yacobucci, Ana Cristina Mar\u00eda s/\nincidente de recurso extraordinario\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\n1\u00b0) Que no tiene cabida el pedido de excusaci\u00f3n\nincoado, puesto que no existen razones para obrar de acuerdo al\nart. 30 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, a la\nvez que tal facultad constituye una potestad ajena a la\nactividad procesal de la parte (Fallos: 320:2605; 327:5448).\n2\u00b0 ) Que el recurso extraordinario federal, cuya\ndenegaci\u00f3n dio origen a la presente queja, es inadmisible (art.\n280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\n3\u00b0) Que, por lo dem\u00e1s, el beneficio de litigar sin\ngastos presentado directamente ante el Tribunal a fs. 43/48 no\nes apto para obtener la exenci\u00f3n del deber de integrar el\ndep\u00f3sito previsto en el art. 286 del C\u00f3digo Procesal Civil y\nComercial de la Naci\u00f3n ya que no fue promovido y obtenido en la\ncausa en que pretende hac\u00e9rselo valer, y no puede ser iniciado\nni sustanciado ante esta Corte, pues se trata de un tr\u00e1mite\nextra\u00f1o a su competencia y propio de los jueces de la causa\n(arts. 6\u00b0, inciso 5\u00b0, y 86 a contrario sensu del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n y doctrina de Fallos: 274:116;\n315:1160; 325:1844; 328:792 y 339:428, entre otros).\n4\u00b0) Que, asimismo, toda vez que no se configura en el\n\n-1-\n\n\fsub lite el supuesto de hecho que regula el art. 354, inciso 1 0 ,\ndel mismo cuerpo legal, tampoco cabe hacer lugar a la pretensi\u00f3n\ndel recurrente para se remita el pedido de litigar sin gastos al\ntribunal considerado competente.\nPor ello, se desestima el pedido de excusaci\u00f3n como as\u00ed\ntambi\u00e9n la queja. Int\u00edmese a la parte recurrente a que, dentro\ndel quinto d\u00eda de notificada, efect\u00fae el dep\u00f3sito que dispone el\nart. 286 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, a\nla orden de esta Corte y bajo apercibimiento de ejecuci\u00f3n.\nH\u00e1gase saber y arch\u00edvese.\n\nJUAN CARLOS MAQUEN,\n\nLUIS LORENZETTI\n\nORACIO ROSATTI\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n-2-\n\n\fa.\n\nCCC 56811/2015/2/1/1/RH2\nYacobucci, Ana Cristina Mar\u00eda s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\ng99,04.h\nRecurso de queja interpuesto por el Dr. Alberto Mario Paglilla, letrado en\n\ncausa propia.\nTribunal de origen: Sala de Turno de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo\n\nCriminal y Correccional.\nTribunales que intervinieron con. anterioridad: Sala I de la C\u00e1mara Nacional de\nApelaciones en lo Criminal y Correccional y Juzgado Nacional en lo\nCorreccional n\u00b0 10.\n\n-3-\n\n\f-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_002231_2015_TO02_3_1_RH001.txt", "text": "CCC 2231/2015/T02/3/1/RH1\nVerni, Juan Carlos s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\nwo/ote pytymemut\n\n\u201elate:da h pivaridw\n\nBuenos Aires,\n\n22 A. de-r\u203at \u00f8t 240-e1 . \u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Verni, Juan Carlos s/ incidente de recurso\nextraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto en la causa CSJ 141/2010 (46-E)/CS1 \"Eraso, Ra\u00fal\nAlfredo y otro s/ causa n\u00b0 8264\", sentencia del 18 de diciembre\nde 2012, a cuyos argumentos corresponde remitir por razones de\nbrevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\nimpugnada con los alcances all\u00ed indicados. Rem\u00edtase para su\nagregaci\u00f3n a los autos principales y para que, por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo al\npresente. H\u00e1gase saber y c\u00famplase.\n\nUAN CARL S AQUEDA\n\nRICARDO LUIS LORENZE11I\n\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Juan Carlos Verni, asistido por la Dra. Mar\u00eda\nFlorencia Hegglin.\nTribunal de origen: Sala 3 de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y\nCorreccional.\nTribunal que intervino con anterioridad:\nCorreccional n\u00b0 7.\n\n-2-\n\nTribunal Oral en lo Criminal y\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FPA_013007824_2003_55_1_RH006.txt", "text": "FPA 13007824/2003/55/1/RH6\nAppiani, Jorge Humberto s/ incidente de\nexcarcelaci\u00f3n.\n\n(1,4 Q9:0\u201ee2,a de\n\nBuenos Aires,\n\nh\n\nrae t'\u00f3w\n\n21 att orZ...14\u2018c di 249 -fi .-\n\nVistos los autos: \"Rectirso. de hecho deducido por Jorge\nHumberto Appiani en la causa Appiani, Jorge Humberto s/\nincidente de excarcelaci\u00f3n\"; para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclu\u00e1iones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor, ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a\nlos autos principales.\n\nJUAt CARLOS\n\nmiau\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\n-1 HORA 10 ROSATTI\n\n\f-2-\n\n\fFPA 13007824/2003/55/1/\u00e1H6\nAppiani, Jorge Humberto s/ incidente de\nexcarcelaci\u00f3n.\n\n(190 ete\n\nQ5ez h\n\nh\n\n\u201e \u201e\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos t\u00e9rminos y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCAR12 F\u00c9RNANoo ROSENKRANIZ\n\n\fIL\n\nRecurso de queja interpuesto por el Dr. Jorge Humberto Appiani, en ejercicio\nde su propia defensa.\nTribunal de origen: C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Paran\u00e1.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado Federal n\u00b0 1 de Paran\u00e1.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000382_2018_RH001.txt", "text": "CSJ 382/2018/RH1\nT.,\nJ.\ns/\nrecurso\ninaplicabilidad de ley.\n\n(e\u201e4\n\nextraordinario\n\nde\n\nP4(\naCt.(542\n\nBuenos Aires, 3\n\n-\n\nott se-frautA4\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa T., J. s/ recurso extraordinario de inaplicabilidad\nde ley\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue la cuesti\u00f3n planteada en el\n\nsub lite\n\nresulta\n\nsustancialmente an\u00e1loga a la examinada y resuelta en la causa\n\"Padula\" (Fallos: 320:2451), por lo que corresponde remitirse en\nraz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\nimpugnada. Acum\u00falese la queja al principal. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen a fin de que, por quien corresponda, se dicte\nnuevo pronunciamiento con arreglo al presente. H\u00e1gase saber y\ndevu\u00e9lvase.\n\n----CARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nJUAN CARLOS MA\n\nKl\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nROSATTI\n\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por J. R. T., asistida por el Dr. Mario Luis\nCoriolano, Defensor Oficial de Casaci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala I de la C\u00e1mara de\nApelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal y Juzgado de Garant\u00edas de Responsabilidad\nJuvenil n\u00b0 2, ambos del Departamento Judicial de Bah\u00eda Blanca.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_021249_2013_TO01_1_1_1_RH002.txt", "text": "CCC 21249/2013/T01/1/1/1/RH2\nMore, Jonathan Marcelo s/ incidente de recurso\nextraordinario.\n\nBuenos Aires,\n\nA-9- ott cd-4:c(\"-eAAJA-te di 20\n\n\u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Jonathan Marcelo More en la causa More, Jonathan Marcelo s/\nincidente de recurso extraordinario\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue la cuesti\u00f3n planteada en la presente causa\nresulta sustancialmente an\u00e1loga, en lo pertinente, a la\nexaminada y resuelta por el Tribunal en el precedente CSJ\n941/2009 (45-A)/CS1 \"Ar\u00e1oz, H\u00e9ctor Jos\u00e9 s/ causa n\u00b0 10.410\" voto de la mayor\u00eda-, del 17 de mayo de 2011, a cuyos fundamentos\ny conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Agr\u00e9guese al principal. Notif\u00edquese y rem\u00edtanse los\nautos al tribunal de origen a efectos de que, 'por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo al\npresente.\n\nCARLOS FERNANDO R0SOKRANT1\n\nLENA NIG1ITON de NOLASCO\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\u20141\u2014\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nDISI-//-\n\n\f'(1\n\n\fCCC 21249/2013/T01/1/1/1/RH2\nMore, Jonathan Marcelo si incidente de recurso\nextraordinario.\n\n(1\n90 fk P.9:04\n\n:\nCt Cf.1. t\nle\" Cktt aZT PA7\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue el apelante no ha dado cumplimiento al recaudo\nestablecido por el art. 4\u00b0 del reglamento aprobado por la\nacordada 4/2007, por lo que corresponde declarar inadmisible\nesta presentaci\u00f3n directa.\nPor ello, se desestima la queja. Int\u00edmese a la parte\nrecurrente a que, dentro del quinto d\u00eda de notificada, acompa\u00f1e\ncopia de la resoluci\u00f3n que le concede el beneficio de litigar\nsin gastos o efect\u00fae el dep\u00f3sito que dispone el art. 286 del\nC\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, a la orden de\nesta Corte y bajo apercibimiento de ejecuci\u00f3n. Notif\u00edquese y,\nprevia devoluci\u00f3n de los autos principales, arch\u00edvese.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRA12\n\nHORACIO ROSATTI\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Jonathan Marcelo More, asistido por el Dr.\nRicardo Richiello, Defensor P\u00fablico Oficial.\nTribunal de origen: Sala de Turno de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo\nCriminal y Correccional.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal n\u00b0 22.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_002146_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 2146/2017/RH1\nC., R. S. s/ homicidio criminis causa.\n\n(1904,& c9:04,e,ina\n\nc1,11,64c\u00edaa ta pyl(a,crAt\n\nBuenos Aires,\n\natt\n\n2.69 ale\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa C., R. S. s/ homicidio criminis causa\", para decidir\nsobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente \"Casal\" (Fallos:\n328:3399), a cuyos fundamentos cabe remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso\n\n- extraordinario y se deja sin efecto el\n\npronunciamiento apelado. Acum\u00falese la queja al principal.\nVuelvan los autos al tribunal de origen a fin de que se dicte\nnuevo pronunciamiento con arreglo al presente. Notif\u00edquese\nrem\u00edtase.\n\nCARLOS FERNANDO R093RANI1 ------/-\n\nJUAN CARLOS MACLUEDA\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\n-1-\n\ny\n\n\fRecurso de queja interpuesto por R. S. C., asistido por el Dr. Carlos Alberto\nReiloba, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Corte de Justicia de la Provincia de San Juan.\nTribunal que intervino con anterioridad: Sala Tercera de la C\u00e1mara Penal y\nCorreccional de la ciudad de San Juan.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FRO_081000131_2007_0_4_3_1_RH003.txt", "text": "FRO 81000131/2007/4/3/1/RH3\nAmelong, Juan Daniel y otros s/ delito.\n\n(1\n9o4,k\n\n\u20ac04temizz\nP99\n\n(2/mtieta hz PA\u00cda,cidvz\n\nBuenos Aires, ZO\n\nde of-\u00bf5(4:e,\u201c\n\n4.4 G4 2\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Amelong, Juan Daniel y otros s/ delito\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y,conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n recurrida. H\u00e1gase\nsaber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a los autos\nprincipales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\nELENA I, HIGHTON de NOLASCO\n\nDISI-//-\n\nICARDO LUIS\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n-1\u2014\nHORACIO ROS TTI\n\n\f-2.\n\nJ4'\n\n\fFRO 81000131/2007/4/3/1/RH3\nAmelong, Juan Daniel y otros s/ delito.\n\n144 afrite/incl cb j\u00bfusticiade ht Plfrar\n\n(\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n \u2022de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n recurrida con el\nalcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su\nagregaci\u00f3n a los autos principales\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Juan Daniel Amelong, asistido por la Dra.\nMar\u00eda Eugenia Di Laudo, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala III, C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 1 de Rosario.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000170_2018_RH001.txt", "text": "CSJ 170/2018/RH1\nIllescas, Hip\u00f3lito Bernardino s/ recurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley.\n\nh\n\nBuenos Aires,\n\niz,\u00bfe a64732 ) d.4 2O''.....\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Illescas, Hip\u00f3lito Bernardino s/ recurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\ndecidido por el Tribunal en el expediente \"Casal\" (Fallos:\n328:3399), a cuyos fundamentos y conclusiones corresponde\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Rem\u00edtanse los autos al tribunal de origen a efectos de\nque, por quien corresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento\ncon arreglo a la doctrina aludida. Acum\u00falese la queja al\nprincipal. H\u00e1gase saber y devu\u00e9lvase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRAN7\n\nJUAN CARLOS MAQUEN\nELENA 1. HIGHTON de NOLASCO\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n\u20141\u2014\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Hip\u00f3lito Bernardino Illescas, asistido por el\nDr. Mario Luis Coriolano, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala Sexta del Tribunal de\nCasaci\u00f3n Penal y Tribunal en lo Criminal n\u00b0 2 del Departamento Judicial de\nMercedes, ambos de la Provincia de Buenos Aires.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_070150_2006_TO01_1_2_RH001.txt", "text": "CCC 70150/2006/T01/1/2/RH1\n\u00c1lvarez, Guillermo Antonio y otro s/ robo con\narmas.\n\n\u2022\n\nBuenos Aires, a-.2. ote 410-1\u2022G\n\n20-41\u2022\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral ante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal en la causa\n\u00c1lvarez, Guillermo Antonio y otro s/ robo con armas\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\n1 0 ) Que las condenas que dieron motivo a la\nrealizaci\u00f3n del c\u00f3mputo del tiempo de detenci\u00f3n sufrido por\nGuillermo Antonio \u00c1lvarez han sido rese\u00f1adas en el dictamen del\nse\u00f1or Procurador Fiscal, al cual corresponde remitir en este\npunto en raz\u00f3n de brevedad.\n2\u00b0) Que en el marco de la solicitud de dicho c\u00f3mputo\npor parte de la defensa el Juzgado Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal\nn\u00b0 4 resolvi\u00f3 que por imperio constitucional correspond\u00eda fijar\nun l\u00edmite temporal a la pena \u00fanica de reclusi\u00f3n perpetua y\nreclusi\u00f3n por tiempo indeterminado reca\u00edda respecto de \u00c1lvarez.\nEllo, a fin de asegurar el \"principio de legalidad ejecutiva\" y,\nadem\u00e1s, para posibilitar el ingreso del nombrado al r\u00e9gimen de\nprogresividad de la ley 24.660 de \"Ejecuci\u00f3n de Penas Privativas\nde Libertad\", y de este modo, finalmente, la eventual obtenci\u00f3n\nde la libertad condicional del art. 13 del C\u00f3digo Penal.\nTeniendo en cuenta el tiempo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de\nlas penas temporales de prisi\u00f3n que deriva del art. 55 del\nC\u00f3digo Penal, el juez de ejecuci\u00f3n estableci\u00f3 que el l\u00edmite a la\nprisi\u00f3n perpetua de \u00c1lvarez deb\u00eda quedar fijado en treinta y\nsiete a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n, de acuerdo con la\n\n\finterpretaci\u00f3n que fuera admitida por esta Corte en el caso\n\"Est\u00e9vez\"\n\n(Fallos:\n\n333:866),\n\ndebiendo\n\nproducirse\n\nsu\n\nincorporaci\u00f3n al r\u00e9gimen de salidas transitorias tres a\u00f1os\nantes. Seg\u00fan lo resuelto en la instancia ejecutiva, transcurrido\nel tiempo m\u00e1ximo de pena indicado, \u00c1lvarez podr\u00eda estar en\ncondiciones de solicitar la libertad condicional, y en caso de\nque le fuera concedida y cumplidas las condiciones legales\ndurante cinco a\u00f1os m\u00e1s, podr\u00eda finalmente requerir la libertad\ndefinitiva. Sobre esa base se orden\u00f3 la realizaci\u00f3n del c\u00f3mputo\ndel tiempo de detenci\u00f3n ya cumplido.\n3\u00b0) Que el monto m\u00e1ximo de prisi\u00f3n as\u00ed establecido\nfue objetado por la defensa, que aleg\u00f3 que la pena as\u00ed fijada\nconstitu\u00eda una pena cruel, inhumana y degradante, contraria al\nprincipio de legalidad y certeza de las penas, y que\ncorrespond\u00eda aplicar al caso la interpretaci\u00f3n doctrinaria y\njurisprudencial m\u00e1s benigna que establece el tiempo m\u00e1ximo de\nduraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n en veinticinco a\u00f1os.\n4\u00b0 ) Que esta impugnaci\u00f3n fue decidida por la Sala II\nde la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal. Seg\u00fan lo entendi\u00f3 la\nmayor\u00eda de ese tribunal, el juez de ejecuci\u00f3n hab\u00eda prescindido\ndel principio\n\npro homine, por cuanto -como lo hab\u00eda reclamado\n\nla defensa- \"una interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica y constitucional de la\npena de prisi\u00f3n perpetua, .por lo menos respecto a la ley\naplicable a este caso, no puede exceder de los 25 [veinticinco]\na\u00f1os de prisi\u00f3n (arts. 13 y 16 del [C\u00f3digo Penal])\". Asimismo,\nconsider\u00f3 que resultaba irrelevante que las condenas unificadas\nhubieran pasado en autoridad de cosa juzgada, y que dada su\nincidencia sobre el r\u00e9gimen de ejecuci\u00f3n (cf. art. 17, inc. c,\n\n-2-\n\n\fCCC 70150/2006/T01/1/2/RH1\n\u00c1lvarez, Guillermo Antonio y otro s/ robo con\narmas.\n\nley 24.660), tambi\u00e9n correspond\u00eda que se declarara la\ninconstitucionalidad del art. 52 del C\u00f3digo Penal, de\nconformidad con lo establecido en el precedente \"Gramajo\"\n(Fallos: 329:3680).\nCon tales fundamentos, hizo lugar al recurso de la\ndefensa, anul\u00f3 la decisi\u00f3n del juez de ejecuci\u00f3n .y orden\u00f3 que se\nrealizara un nuevo c\u00f3mputo de pena.\n5\u00b0 ) Que en contra de este pronunciamiento el Fiscal\nGeneral dedujo recurso extraordinario federal con fundamento en\nla doctrina de la arbitrariedad de sentencia.\nEn su presentaci\u00f3n, el magistrado recurrente sostuvo\n-en contra de lo afirmado por la c\u00e1mara de casaci\u00f3n- que la pena\nde prisi\u00f3n perpetua per se no vulnera la Constituci\u00f3n Nacional\nni los instrumentos internacionales de la misma jerarqu\u00eda. Seg\u00fan\nel Ministerio P\u00fablico, en el caso, ya de antemano, no\ncorrespond\u00eda la conversi\u00f3n de una pena perpetua en una temporal,\nsino que solo se debi\u00f3 haber fijado el t\u00e9rmino a partir del cual\npodr\u00eda entrar en consideraci\u00f3n la libertad condicional o\nanticipada, siempre que se reunieran los dem\u00e1s requisitos\nsubjetivos exigidos por la ley.\nSin embargo, entendiendo que hab\u00eda quedado firme en\nla causa la \"metamorfosis\" de una pena perpetua en una temporal,\ncircunscribi\u00f3 sus agravios a cuestionar que el tope m\u00e1ximo para\nlas penas de prisi\u00f3n temporales se haya fijado en veinticinco\na\u00f1os de prisi\u00f3n. Seg\u00fan su inteligencia, dicho l\u00edmite deb\u00eda ser\nde treinta a\u00f1os, como derivaci\u00f3n de la ley 26.200, que incorpora\na nuestro ordenamiento jur\u00eddico el \"Estatuto de Roma\" y\n\n-3-\n\n\festablece para los delitos m\u00e1s graves posibles -pasibles de\njuzgamiento por la Corte Penal Internacional- penas m\u00e1ximas de\nprisi\u00f3n temporal de treinta a\u00f1os. Asimismo, dej\u00f3 expresamente\nfuera del marco de la apelaci\u00f3n federal la posibilidad de que\n\u00c1lvarez quedara alcanzado por el r\u00e9gimen previsto por el art. 52\ndel C\u00f3digo Penal.\n6\u00b0 ) Que la declaraci\u00f3n de inadmisibilidad del r\u00e9medio\nfederal dio origen a la presente queja, que fue mantenida en\nesta instancia por el se\u00f1or Procurador Fiscal con los\nfundamentos expuestos en el dictamen de fs. 56/63.\n7\u00b0) Que si bien formalmente el fallo se limita a\nordenar que se realice un nuevo c\u00f3mputo, el tenor de lo\nresuelto, en tanto establece en veinticinco a\u00f1os el agotamiento\nde la pena del condenado, pone fin a la discusi\u00f3n sobre el punto\nen debate y causa un agravio que ser\u00eda de insuficiente,\nimposible o tard\u00eda reparaci\u00f3n ulterior (cf. Fallos: 337:354 y\nsus citas).\nAsimismo, si bien se ha entendido que la fijaci\u00f3n del\nm\u00e1ximo temporal de la pena de prisi\u00f3n constituye una cuesti\u00f3n de\nderecho com\u00fan ajena a la jurisdicci\u00f3n apelada del Tribunal\n(Fallos: 333:866 y sus citas), cabe hacer excepci\u00f3n a tal\npremisa cuando la sentencia apelada no constituye una derivaci\u00f3n\nrazonada del derecho vigente aplicable a las circunstancias\ncomprobadas en la causa (Fallos: 308:2351, 2456; 311:786;\n312:246, entre otros).\n8\u00b0 ) Que aun dentro de los estrechos l\u00edmites del\nrecurso del apelante con que ha quedado abierta la competencia\n\n-4-\n\n\fCCC 70150/2006/T01/1/2/RH1\n\u00c1lvarez, Guillermo Antonio y otro s/ robo con\narmas.\n\nde esta Corte para el examen del caso, la debilidad de las\nrazones invocadas por el a quo autorizan la descalificaci\u00f3n de\nlo resuelto conforme la doctrina sobre arbitrariedad de\nsentencias, en la medida en que la soluci\u00f3n a la que se arriba\nimpide considerar al pronunciamiento como la \"sentencia fundada\nen ley\" a que hacen referencia los arts. 17 y 18 de la\nConstituci\u00f3n Nacional (cf. Fallos: 312:246, 608 y.339:499)\n9\u00b0) Que, en esta direcci\u00f3n, resultan decisivos los\nargumentos vertidos por el se\u00f1or Procurador Fiscal ante esta\ninstancia, de conformidad con los cuales se advierte una\nmanifiesta prescindencia del r\u00e9gimen previsto por las\ndisposiciones legales sobre libertad condicional aplicadas al\ncaso -r\u00e9gimen anterior a la ley 25.892-, y de conformidad con\nlas cuales la extinci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n perpetua\npresupon\u00eda el sometimiento al r\u00e9gimen de libertad condicional\nbajo el cumplimiento de los requisitos de los arts. 13, 15, 16,\n17 y 53 del C\u00f3digo Penal.\nEn efecto, con arreglo a la soluci\u00f3n adoptada, al\nhaber transformado la pena de reclusi\u00f3n perpetua en una pena que\ninexorablemente habr\u00eda de agotarse a los veinticinco a\u00f1os, los\njueces concedieron a \u00c1lvarez, contra legem, el derecho a que\ntranscurrido el tiempo indicado, se d\u00e9 por extinguida la pena\ncualquiera sea \u00e9l comportamiento intramuros o el pron\u00f3stico de\nreinserci\u00f3n social, y cercenando la facultad de los jueces de\nrevocar el beneficio en caso de comisi\u00f3n de un nuevo delito\ndurante el per\u00edodo de la condicionalidad.\n\n-5-\n\n\f10) Que si bien el punto relativo a la\ninaplicabilidad al caso del art. 52 del C\u00f3digo Penal ha sido\nexpresamente consentido por el Fiscal recurrente, y que, de este\nmodo, su examen ha quedado fuera de la jurisdicci\u00f3n apelada de\nesta Corte, aun as\u00ed corresponde poner de manifiesto que la\ninconstitucionalidad de dicha norma ha sido dispuesta por el\na quo\n\ncon la mera remisi\u00f3n al caso de Fallos: 329:3680,\n\nomitiendo considerar el particular tenor de dicha sentencia.\nEn efecto, en el voto mayoritario del caso \"Gramajo\",\nel Tribunal destac\u00f3 expresamente que la inconstitucionalidad de\nla accesoria de reclusi\u00f3n por tiempo indeterminado prevista en\nel art. 52 estaba siendo examinada en ese caso solo en cuanto\nestablec\u00eda una pena para multirreincidentes por delitos menores,\ny no respecto de la pena del art. 80 del C\u00f3digo Penal (cf.\nconsiderando 30, punto \"p\").\nEn tales condiciones, teniendo en cuenta las penas\nque entraban en consideraci\u00f3n respecto de \u00c1lvarez, la cuesti\u00f3n\n-incluso si se, prescinde de la firmeza de las condenas ya\ndictadas- mal pod\u00eda ser decidida con la sola invocaci\u00f3n de un\nprecedente referido a una situaci\u00f3n normativa claramente\ndiferenciable de la que se planteaba en el caso. M\u00e1s aun, cuando\nlo que se encontraba en juego era un acto de suma gravedad\ninstitucional, como lo es la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad\nde una norma.\nAl respecto, cabe recordar que el principio\nconstitucional de la separaci\u00f3n de poderes no consiente a los\njueces el poder prescindir de lo dispuesto por la ley respecto\n\n-6-\n\n\fCCC 70150/2006/T01/1/2/RH1\n\u00c1lvarez, Guillermo Antonio y otro s/ robo con\narmas.\n\nCtrid42\nPlf(\n\ncitatielna\nC9(0/IteANAT\n9\n\nal caso, so color de su posible injusticia o desacierto (cf.\nFallos: 333:866 y 338:488).\n11) Que por las consideraciones expuestas corresponde\ndescalificar el auto en recurso en la medida en que se ha\napartado inequ\u00edvoca e infundadamente de la soluci\u00f3n normativa\nprevista para el caso (cf. CSJ 1616/2013 (49-C)/CS1 \"Cirigliano,\nSergio Claudio y Jaime, Ricardo Ra\u00fal s/\n\ncausa n\u00b0 36/2013 y\n\n38/2013\", resuelta el 26 de agosto de 2014 y sus citas).\nPor ello, y lo concordemente dictaminado por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario y se deja sin efecto la\nsentencia apelada con el alcance indicado. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen a fin de que, por quien corresponda, se dicte\nun nuevo pronunciamiento con arreglo a lo aqu\u00ed dispuesto.\nNotif\u00edquese y, oportunamente, rem\u00edtase.\n\nZAR1.05000151.104\n\nSUM4 CARI_OS1111\\0.1:1V_OR\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-7tioRActo Ros1411\n\n\fRecurso de queja interpuesto por el Dr. Javier Augusto De Luca, Fiscal General\nante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal\nn\u00b0 4.\n\n-8-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_009937_2012_TO01_7_RH001.txt", "text": "CCC 9937/2012/T01/7/RH1\nPereyra, Daniel Alejandro y otros s/ homicidio\nsimple y robo con armas.\n\nh jetbriet.<1\n9\nWIvitk C9\u20ac1,/,~\n\nBuenos Aires,\n\naridit\niGt Cif(\n\n5 de\n\nevusy\u2039.t...4.404\n\nzod/. _\n\nAutos y Vistos; Considerando:\n1\u00b0) Que el recurrente solicita que se declare la\ninconstitucionalidad del art. 286 del C\u00f3digo \u00abProcesal Civil , y\nComercial de la Naci\u00f3n porque, a su criterio, la imposici\u00f3n\narancelaria que prev\u00e9 la norma contrar\u00eda distintas garant\u00edas\nconstitucionales.\n2\u00b0) Que esta Corte ha resuelto reiteradamente que la\nexigencia del dep\u00f3sito previo establecida en el referido\nart\u00edculo, caracterizada por el Tribunal como requisito esencial\npara la procedencia del recurso de hecho, no vulnera garant\u00eda\nconstitucional alguna y solo c\u00e9de respecto de quienes .se\nencuentran exentos de pagar el sellado o tasa de justicia, seg\u00fan\nlas previsioneS de las leyes nacionales respectivas, o han\nobtenido el beneficio de litigar sin gastos en forma definitiva\n(Fallos: 295:848; 304:1201; 306:254; 312:850; 314:659; 315:2113,\n2133; 316:361; 317:169 y 547 e 318:435; 323:732, 736; 325:2093,\n2094, 2434; 326:295 y 1231, entre muchos otros) .\n3\u00b0)\n\nQue,\n\nen\n\nconsecuencia,\n\nla\n\nimpugnaci\u00f3n\n\nconstitucional efectuada, adem\u00e1s de exhibir una manifiesta\ncarencia de fundamento por haber sido formulada en t\u00e9rminos\nconfusos y gen\u00e9ricos, resulta inh\u00e1bil para justificar un nuevo\nexamen del tema en la medida en que propone una cuesti\u00f3n federal\nnetamente insustancial.\n\n\fPor ello, se desestima el planteo de inconstitucionalidad\narticulado. H\u00e1gase saber y estese a lo resuelto por el Tribunal\na fs. 62.\n\n,---r-CAffLOS FERNANDO ROSENITAIR\n\nARDO LUIS LORENZETTI\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\nORACIO ROSATTI\n\n\u20142\u2014\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CPE_000669_2015_2_RH002.txt", "text": "CPE 669/2015/2/RH2\nBanco Ciudad de Buenos Aires y otros s/\ninfracci\u00f3n ley 24.144.\n\nBuenos Aires,\n\n2 2 44 4154:aj 04 20 45 \u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral ante la C\u00e1mara Federal de Apelaci\u00f3n en lo Penal\nEcon\u00f3mico en la causa Banco Ciudad de Buenos Aires y otros s/\ninfracci\u00f3n ley 24.144\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue esta Corte comparte y hace suyos, en lo\npertinente, los fundamentos y conclusiones expresados por el\nse\u00f1or Procurador Fiscal ante la Corte Suprema de Justicia de la\nNaci\u00f3n, en oportunidad de mantener el recurso del Fiscal General\nen esta instancia, a cuyos t\u00e9rminos se remite en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Notif\u00edquese y vuelvan los autos al tribunal de origen\npara que se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo\nexpuesto.\n\nsoRAclo ROSATTI\nkiW\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n/,\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\nREOS MAQUEDA\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\u20141\u2014\n\n\f-2-\n\n\fCPE 669/2015/2/RH2\nBanco Ciudad de Buenos Aires y otros s/\ninfracci\u00f3n ley 24.144.\n\nciVacidw\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON JUAN CARLOS MAQUEDA\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n motiv\u00f3\nesta queja, resulta inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se la desestima. Notif\u00edquese y, previa devoluci\u00f3n\nde los autos principales, arch\u00edvese.\n\nARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\nJUAN CARLOS MAQUEO/1\n\n-3-\n\n\f_a\n\nRecurso de queja interpuesto por Gabriel P\u00e9rez Barber\u00e1, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Federal de Apelaciones en lo Penal Econ\u00f3mico.\nTribunal de origen: Sala A de la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Penal\nEcon\u00f3mico.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado en lo Penal Econ\u00f3mico n\u00b0 8.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_014216_2003_TO03_10_2_RH017.txt", "text": "CFP 14216/2003/T03/10/2/RH17\nMaidana, Jos\u00e9 N\u00e9stor y otros s/ privaci\u00f3n ilegal\nlibertad agravada (art. 142 inc. 1) y homicidio\nagravado con ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda.\n\nW044\n\nc9:04~ c\u203a,dtt.da\nBuenos Aires, 244\n\npiVar\u00c1s4t\n\nde _isyliie~..\u00bfre de 2,o(9.\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Jos\u00e9 N\u00e9stor Maidana, Diego Salvador Chemes y Ricardo N\u00e9stor\nMart\u00ednez en la causa Maidana, Jos\u00e9 N\u00e9stor y otros s/ privaci\u00f3n\nilegal libertad agravada (art. 142 inc. 1) y homicidio agravado\ncon ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (votos concurrentes de los infrascriptos), a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nCARO FERNANDO ROSENKRANTL\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\n\u00c9l\u00c9g t. HIGTION de NOIRSCO\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-1ORACIO ROSATI1\n\n\f\fCFP 14216/2003/T03/10/2/RH17\nMaidana, Jos\u00e9 N\u00e9stor y otros s/ privaci\u00f3n ilegal\nlibertad agravada (art. 142 inc. 1) y homicidio\nagravado con ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda.\n\nAtic,..\n\nc\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (disidencia del juez Rosenkrantz), a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el- recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo con arreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nDIST -// -\n\n-3-\n\n\fe\n\n_ _\n\n\fCFP 14216/2003/T03/10/2/M17\nMaidana, Jos\u00e9 N\u00e9stor y otros s/ privaci\u00f3n ilegal\nlibertad agravada (art. 142 inc. 1) y homicidio\nagravado con ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda.\n\n(14,&\n\nc9:04~ h\n\ntic cb I\n\nPif(a,cidgt\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n\norigin\u00f3 esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la queja. H\u00e1gase saber y arch\u00edvese.\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-5-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Jos\u00e9 N\u00e9stor Maidana, Diego Salvador Chemes y\nRicardo N\u00e9stor Mart\u00ednez, asistidos por las Dras. Marta Eugenia Di Laudo y\nMar\u00eda Alejandra Altinier, Defensoras P\u00fablicas coadyuvantes.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 4.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FRO_081000181_2009_0_1_1_RH001.txt", "text": "FRO 81000181/2009/1/1/RH1\nRivas Lude\u00f1a, Jos\u00e9 Carlos s/ legajo de casaci\u00f3n.\n\nc9:04~~\n\nciVaci&it\n\njtizt4da\n\nBuenos Aires, Sc?. 4.44y1:#44424,\n\nZ d5,,\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Rivas Lude\u00f1a, Jos\u00e9 Carlos s/ legajo de casaci\u00f3n\",\npara decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue las cuestiones que se plantean resultan, mutatis\nmutandis,\n\nsustancialmente an\u00e1logas a las resueltas por el\n\nTribunal en Fallos: 332:1512, a cuyas consideraciones\ncorresponde remitir en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Rem\u00edtase para su agregaci\u00f3n a los autos principales a\nfin de que, por quien corresponda se dicte un nuevo\npronunciamiento con arreglo a lo aqu\u00ed resuelto. Notif\u00edquese y\nc\u00famplase.\n\nhl))\nCARLOt F\u00c9RNANDO ROSE14KRANIZ\n\nvo\u2014//\u2014\nHO\n\n\u20141\u2014\nEL M IG N de\n\nSCO\n\nCIO ROSATTI\n\n\f5175:::::fr: J\n\n-2-\n\n\fFRO 81000181/2009/1/1/RH1\nRivas Lude\u00f1a, Jos\u00e9 Carlos s/ legajo de casaci\u00f3n.\n\n12\u00b094 C.9e9yo\n\n(\n\nhQfid t h\n\nPIVa id9\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue las cuestiones planteadas resultan,\nmutand\u00eds,\n\nmutatis\n\nsustancialmente an\u00e1logas a las resueltas por el\n\nTribunal en Fallos: 335:1467, a cuyos t\u00e9rminos corresponde\nremitir en raz\u00f3n de brevedad.\n\nPor lo expuesto, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario y se deja sin efecto la\nsentencia apelada. Rem\u00edtase para su agregaci\u00f3n a los autos\nprincipales a fin de que, por quien corresponda, se dicte nuevo\npronunciamiento con arreglo a lo aqu\u00ed , resuelto. Notif\u00edquese y\nc\u00famplase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Jos\u00e9 Carlos Rivas Lude\u00f1a, asistido por el Dr.\nGuillermo Lozano, Defensor P\u00fablico Oficial.\nTribunal de origen: Sala III de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 1 de Rosario.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000992_2014_RH001.txt", "text": "CSJ 992/2014/RH1\nRuffo, Eduardo Alfredo s/ privaci\u00f3n ilegal\nlibertad agravada art. 142 inc. 5.\n\np9\n\ne/inaa4 (2\n\nd\n\nBuenos Aires, 24/\n\npira\n\ne; a\n\nde 2.1519.\nte4.r444ire\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Ruffo, Eduardo Alfredo s/ privaci\u00f3n ilegal libertad\nagravada art. 142 inc. 5\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (votos concurrentes de los infrascriptos), a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello., corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nJUAN C RLOS MAQUEDA\n\nKRAffil\nCARLOSIF_RNANOOROSEN\n\nDISI-///Ar\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nHORACIO ROSATTI\n\n-1-\n\n\f-2-\n\n\fCSJ 992/2014/RH1\nRuffo, Eduardo Alfredo s/ privaci\u00f3n ilegal\nlibertad agravada art. 142 inc. 5.\n\ncf,\u201e\u201etic,\u201e;,, h, cWci\n\nce.04,k\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (disidencia del juez Rosenkrantz), a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo con arreglo al presente.\n\nCARLOS MRtIMIDO ROSENKRANTZ\n\nDISI -// -\n\n-3-\n\n\f-4- ,\n\n\fCSJ 992/2014/RH1\nRuffo, Eduardo Alfredo s/ privaci\u00f3n ilegal\nlibertad agravada art. 142 inc. 5.\n\n~(4\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n motiva\nla presente queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la queja. H\u00e1gase saber y arch\u00edvese.\n\n__,---0TARDo LUIS LORENZETfi\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Eduardo Alfredo Ruffo, asistido por el Dr.\nFederico Garc\u00eda Jurado, Defensor -ad hoc- de la Defensor\u00eda General de la\nNaci\u00f3n.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 1.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_005207_2014_RH001.txt", "text": "CSJ 5207/2014/RH1\nP., S. M. y otro s/ homicidio simple.\n\nBuenos Aires,\n\n20 o\u00bfe ic eke de 2O M'\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa P., S. M. y otro s/ homicidio simple\", para decidir\nsobre su procedencia.\nConsiderando:\n1 0 ) Que la Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n\nPenal, al hacer lugar al recurso de los acusadores, revoc\u00f3 la\nabsoluci\u00f3n dictada por el tribunal oral de menores respecto de\nS.M.P. y lo.conden\u00f3 como autor penalmente responsable del delito\nde homicidio a la pena de seis a\u00f1os de prisi\u00f3n (art\u00edculos 79 del\nC\u00f3digo Penal y 4\u00b0 de la ley 22.278).\n2\u00b0) Que contra dicha resoluci\u00f3n, la defensa oficial\nde S.M.P. interpuso un recurso de casaci\u00f3n por el cual procur\u00f3\nque otra Sala de la mencionada C\u00e1mara Federal revisara dicha\nsentencia condenatoria.\n3\u00b0) Que dicho recurso, por mayor\u00eda, fue declarado\ninadmisible con fundamento en que, sin perjuicio de lo decidido\npor este Tribunal en Fallos: 337:901 (\"Duarte\"), lo resuelto en\ndicho precedente no pod\u00eda aplicarse directamente al presente\ncaso dada la ausencia de una norma legal que expresamente\nhabilitara la v\u00eda recursiva intentada.\n4\u00b0) Que contra tal decisi\u00f3n la defensa oficial del\nimputado interpuso recurso extraordinario federal, alegando que\narbitrariamente el a quo se neg\u00f3 a hacer operativa la garant\u00eda\nde la doble instancia tutelada en el art\u00edculo 8.2.h.. de la\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y en el art\u00edculo\n\n-1-\n\n\f14.5 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (en\nadelante CADH y PIDCP). Dicho recurso fue denegado, lo que dio\norigen a la presente queja.\n50 ) Que este Tribunal tiene establecido que las\ndecisiones relativas a la improcedencia de los recursos\ndeducidos por ante los tribunales de la causa no justifican, en\nprincipio, el otorgamiento de la apelaci\u00f3n extraordinaria, ya\nque por la \u00edndole exclusivamente procesal y de derecho com\u00fan de\nlas cuestiones que suscitan, no exceden el marco de las\nfacultades que le son propias (Fallos: 311:357 y 519; 313:77 y\n317:1679, entre otros).\nSin embargo, tambi\u00e9n ha sostenido que cabe hacer\nexcepci\u00f3n a dicha regla, con base en la doctrina de la\narbitrariedad, en salvaguarda de las garant\u00edas del debido\nproceso y de la defensa en juicio, cuando el pronunciamiento\nimpugnado conduce sin fundamentos adecuados a una restricci\u00f3n\nsustancial de la v\u00eda utilizada por el justiciable, y afecta\nirremediablemente el derecho de defensa en juicio sobre la base\nde un injustificado ritualismo (Fallos: 311:148; 330:1072, entre\notros).\n6\u00b0) Que en el citado precedente \"Duarte\" el Tribunal\nsostuvo que el derecho \"que prioriza la Convenci\u00f3n Americana\nsobre Derechos Humanos en el art. 8.2.h. es el doble conforme en\nresguardo de la inocencia presumida, a\u00fan con la primer sentencia\nadversa, pues la propia Corte Interamericana excepciona la\nintervenci\u00f3n de un tribunal superior -cuando no existe otro en\nel organigrama de competencias- aunque exige como \u00fanico\nrequisito que sean magistrados diferentes a los que ya juzgaron\n\n-2-\n\n\fCSJ 5207/2014/RH1\nP., S. M. y otro s/ homicidio simple.\n\nel caso los que cumplan con la revisi\u00f3n amplia (cfr. par\u00e1grafo\n90 del caso -de competencia originaria local- 'Barreto Leiva vs.\nVenezuela', Corte Interamericana de Derechos Humanos)._ Que en\nese orden de ideas, el escaso margen revisor que tiene esta\nCorte mediante el recurso extraordinario federal, dejar\u00eda afuera\nuna cantidad de aspectos esenciales que no podr\u00edan ser abordados\nsin poner en crisis el propio alcance de la excepcional v\u00eda de\ncompetencia del m\u00e1ximo tribunal constitucional; por el\ncontrario, el nuevo examen del caso -primera condena medianteen la mec\u00e1nica de funcionamiento de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n\n-m\u00e1xime luego de la adecuaci\u00f3n al recurso a partir del citado\nprecedente 'Casal'- no har\u00eda mella en su cotidianeidad desde lo\neminentemente pr\u00e1ctico\".\nPor tal motivo, en dicho precedente se resolvi\u00f3 que,\na fin de garantizar el acceso a la doble instancia de la\nrecurrente, se deb\u00eda dar intervenci\u00f3n a otra Sala de la C\u00e1mara\nFederal de Casaci\u00f3n Penal para que actuara como tribunal revisor\nde la condena dictada en sede casatoria.\n7\u00b0) Que, sumado a ello, y a este respecto, resulta\npertinente recordar las consideraciones vertidas en Fallos:\n328:1108 (\"Di Nunzio\") en donde se enfatiz\u00f3 la importancia de\nevitar una interpretaci\u00f3n del c\u00f3digo procesal penal en lo\nrelativo a la admisibilidad del recurso de casaci\u00f3n que conlleve\nun\n\n\"excesivo formalismo del que podr\u00eda resultar un serio\n\nmenoscabo de los derechos constitucionales en que se funda el\nrecurso\"\n\ny que \"en supuestos como el presente en los que se\n\nencuentra en juego la interpretaci\u00f3n de una norma procesal, es\naplicable el principio con arreglo al cual las leyes deben\n\n-3-\n\n\finterpretarse teniendo en cuenta el contexto general y los fines\nque la informan, de la manera que mejor se compadezcan y\narmonicen con el ordenamiento jur\u00eddico restante y con los\nprincipios y garant\u00edas constitucionales, en tanto con ello no se\nfuerce indebidamente la letra o el esp\u00edritu del precepto que\nrige el caso (Fallos: 256:24; 261:36; 307:843; 310:933 y sus\ncitas).\" incluso, que en casos no expresamente contemplados, ha\nde preferirse la inteligencia que favorece y no la que dificulte\naquella armon\u00eda y los fines perseguidos por las reglas\"\n(considerando 12).\n8\u00b0) Que, en consecuencia, en m\u00e9rito de lo antes\nexpuesto, se colige que el temperamento adoptado por el a quo no\nse ajusta fielmente a la doctrina sentada en los citados\nprecedentes.\nEsto por cuanto, con base en una posici\u00f3n meramente\nformal y ritualista, oblig\u00f3 al imputado condenado en sede\ncasatoria a incoar la v\u00eda extraordinaria que habilita la\njurisdicci\u00f3n de esta Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n al\nsolo efecto de procurar el dictado de una decisi\u00f3n que ordene\nque tenga lugar la revisi\u00f3n que precisamente propugn\u00f3 obtener\nmediante el remedio procesal dise\u00f1ado espec\u00edficamente para\nobtener el doble conforme. De este modo, se impidi\u00f3, sin\nfundamento v\u00e1lido, hacer inmediatamente operativo el acceso a la\netapa revisora de la sentencia condenatoria dictada en instancia\ncasatoria, en desmedro del derecho del imputado a obtener un\npronunciamiento en un plazo razonable que ponga t\u00e9rmino del modo\nm\u00e1s r\u00e1pido posible a la situaci\u00f3n de incertidumbre de innegable\nrestricci\u00f3n de la libertad que comporta el enjuiciamiento penal\n\n-4-\n\n\fCSJ 5207/2014/RH1\nP., S. M. y otro s/ homicidio simple.\n\n(Fallos: 272:188).\n9\u00b0) Que corresponde analizar el argumento sostenido\n\npor el a quo conforme al cual la improcedencia del recurso de\ncasaci\u00f3n contra la sentencia condenatoria -a fin de que otra\nSala de la mencionada C\u00e1mara Federal la revisara- se derivar\u00eda\nde \"la ausencia de una norma legal que expresamente habilite la\nv\u00eda recursiva intentada\".\nEn ese cometido, cabe recordar que este Tribunal se\nha pronunciado con anterioridad en el sentido de que la omisi\u00f3n\ndel Poder Legislativo en la adopci\u00f3n de las previsiones legales\nnecesarias para operativizar mandatos concretos de jerarqu\u00eda\nconstitucional no puede conllevar la frustraci\u00f3n de los derechos\no prerrogativas consagrados por la Norma Fundamental\n(\"Ekmekdjian, Miguel \u00c1ngel\", Fallos: 315:1492; \"Badaro, Adolfo\nValent\u00edn\", Fallos: 329:3089).\nEspec\u00edficamente, se ha sostenido que la violaci\u00f3n de\nun derecho \"puede acaecer tanto por el establecimiento de normas\ninternas que prescriban una conducta manifiestamente contraria,\ncuanto por la omisi\u00f3n de establecer disposiciones que hagan\nposible su cumplimiento\" (Fallos: 315:1492 cit., considerando\n16).\nEllo encuentra su fundamento en que, como ha\nenfatizado este Tribunal, la Constituci\u00f3n Nacional \"asume el\ncar\u00e1cter de una norma jur\u00eddica que, en cuanto reconoce derechos,\nlo hace para que \u00e9stos resulten efectivos y no ilusorios, sobre\ntodo cuando [...] se encuentra en debate un derecho humano\"\n(Fallos: 327:3677, considerando 8\u00b0 ). En consecuencia, \"la\n\n-5-\n\n\fConstituci\u00f3n obliga y vincula porque tiene vigor normativo\"\n(Bidart Campos, Germ\u00e1n, \"Algunas reflexiones sobre las omisiones\ninconstitucionales\", Baz\u00e1n, V\u00edctor (Coord.): \"Inconstitucionalidad por omisi\u00f3n\", Editorial Temis S.A., Santa Fe de Bogot\u00e1,\nColombia, 1997, p\u00e1g. 3, vr. Hesse, Konrad, \"Escritos de derecho\nconstitucional\", traducido por Pedro Cruz Villal\u00f3n, Centro de\nEstudios Constitucionales, Madrid, 1993, p\u00e1g. 61).\nEn ese entendimiento, la omisi\u00f3n en la adopci\u00f3n de\ndisposiciones legislativas necesarias para operativizar mandatos\nconstitucionales concretos constituye un incumplimiento de la\nConstituci\u00f3n Nacional con el consiguiente debilitamiento de la\nfuerza normativa de su texto.\nDe ello se colige necesariamente la \u2022exigencia de\ncontrol de tales omisiones legislativas, y su subsanaci\u00f3n: As\u00ed,\n\"para que la constituci\u00f3n no pierda, en desmedro de su car\u00e1cter\nde norma jur\u00eddica suprema, la exigibilidad, la obligatoriedad, y\nla efectividad que la identifican en un estado democr\u00e1tico, se\nhace necesario que las normas program\u00e1ticas que no se cumplen,\nque no se desarrollan, o que se atrofian, puedan surtir el\nefecto normativo (la vinculatoriedad, la exigibilidad, y la\nefectividad) de toda la Constituci\u00f3n, mediante alguna forma de\ncontrol que recaiga sobre\n\nSU\n\nparalizaci\u00f3n.\n\no sea, debe existir\n\nun \u00f3rgano y unas v\u00edas de acceso a \u00e9l para que quien sufre un\nperjuicio por la falta de implementaci\u00f3n ineludible de la norma\nprogram\u00e1tica, se halle en condiciones de requerir\n\nSU\n\ncumplimiento o, subsidiariamente, la reparaci\u00f3n de aquel\nperjuicio\" (Bidart Campos, Germ\u00e1n, \"El derecho de la\nconstituci\u00f3n y su fuerza normativa\", Buenos Aires, Ed. Ediar,\n\n-6-\n\n\fCSJ 5207/2014/RH1\nP., S. M. y otro s/ homicidio simple.\n\n(4 4, Cifra,d64t\n\n- (444\n\n1995, p\u00e1g. 21).\nQue contribuye con lo rese\u00f1ado en el considerando\nanterior el art\u00edculo 2\u00b0 de la CADH, vigente con jerarqu\u00eda\nconstitucional por el reenv\u00edo del art\u00edculo 75, inciso 22 de la\nNorma Fundamental, que expresamente establece que \"los Estados\nPartes se comprometen a adoptar con arreglo a sus procedimientos\nconstitucionales y a las disposiciones de esta Convenci\u00f3n, las\nmedidas legislativas o de otro car\u00e1cter que fueren necesarias\npara hacer efectivos tales derechos y libertades\"\n\n(\u00e9nfasis\n\nagregado).\nAl respecto, la Corte Interamericana de Derechos\nHumanos (Corte IDH), ha sido clara en indicar que en el marco de\ntales medidas \"legislativas o de otro car\u00e1cter\" que debe adoptar\nel Estado, se encuentran no solo las legislativas y\nadministrativas, sino tambi\u00e9n las decisiones y pr\u00e1cticas\njurisdiccionales. As\u00ed, por ejemplo, ha se\u00f1alado que \"en\ncumplimiento del referido art\u00edculo 2 el Estado debe garantizar\n[_] la aplicaci\u00f3n de las normas existentes en el ordenamiento_\ny, en caso de que \u00e9stas sean insuficientes, adoptar las medidas\nlegislativas, administrativas, judiciales\n\nu\n\notras - que sean\n\neficaces para garantizar la protecci\u00f3n contra dicha violaci\u00f3n\"\n(Corte IDH, Caso Gonz\u00e1lez Medina y familiares vs. Rep\u00fablica\nDominicana. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y\nCostas. Sentencia de 27 de febrero de 2012. Serie C No. 240,\nP\u00e1rrafo 244, vr. arg. Caso Fern\u00e1ndez Ortega y otros vs. M\u00e9xico.\nExcepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de\n30 de agosto de 2010. Serie C No. 215, P\u00e1rrafo 235).\nQue a la luz de los principios rese\u00f1ados en los\n\n-7-\n\n\fconsiderandos anteriores, cabe concluir que la ausencia en la\nprevisi\u00f3n legislativa de normas procesales que permitan\ngarantizar la revisi\u00f3n horizontal intentada conllevar\u00eda la\nnegaci\u00f3n de brindar una tutela oportuna, eficaz y sin dilaciones\nindebidas (art\u00edculos 7.5 y 8.1, CADH, art\u00edculo 14.3.c del Pacto\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos) de un derecho de\njerarqu\u00eda , constitucional como el debido proceso penal\n\nY,\n\nespec\u00edficamente, el derecho al doble conforme (art\u00edculos 18,\nConstituci\u00f3n Nacional, 8.2.h CADH y 14.5 PIDCP, ambos cfr.\nart\u00edculo 75, inciso 22, de la Constituci\u00f3n Nacional) de los que\ncabe predicar operatividad.\nEn ese entendimiento, este Tribunal, guardi\u00e1n \u00faltimo\nde las garant\u00edas constitucionales, m\u00e1ximo int\u00e9rprete de la\nConstituci\u00f3n y cabeza de un departamento del Estado (Fallos:\n342:509, 584, 1417; 338:1575 y 330:4134), se encuentra obligado\na adoptar las medidas necesarias para hacer efectivos los\nderechos y libertades consagrados en el bloque de\nconstitucionalidad argentino, aun ante omisiones de las normas\nlegislativas necesarias para su operatividad.\n12) Que, por las razones antedichas, esta Corte\nentiende que, ante el dictado de una sentencia condenatoria en\nsede casatoria, la garant\u00eda de la doble instancia que asiste al\nimputado debe ser salvaguardada directamente y sin mayores\ndilaciones en dicho \u00e1mbito mediante la interposici\u00f3n de un\nrecurso de casaci\u00f3n que deber\u00e1n resolver otros magistrados que\nintegren ese tribunal, sin necesidad de que el imputado deba\npreviamente recurrir a esta Corte para obtener una decisi\u00f3n que\nordene que tenga lugar dicha revisi\u00f3n.\n\n-8-\n\n\fCSJ 5207/2014/RH1\nP., S. M. y otro s/ homicidio simple.\n\nW04,& c9fifri~a\n\ncludricia (4 la piVari4b\n\nLa intervenci\u00f3n de esta Corte en los t\u00e9rminos\nprecedentemente expuestos no entra\u00f1a injerencia alguna en el\n\u00e1mbito del Poder Legislativo, ni quiebre del principio de\nseparaci\u00f3n de\n\npoderes , u\n\notro principio\n\nde\n\nraigambre\n\nconstitucional. Se trata del debido y necesario ejercicio del\ncontrol de \u2022constitucionalidad de las normas y actos de los\ngobernantes que les impone la Constituci\u00f3n Nacional en cuanto\nnorma jur\u00eddica con voluntad de eficacia.\n13) Que no escapa al juicio del Tribunal que el\npresente caso constituye la primera oportunidad en que se\ndetermina expresamente la soluci\u00f3n expuesta en el considerando\nanterior. Por este motivo, la aplicaci\u00f3n en el tiempo del nuevo\ncriterio asentado ha de ser precedida por una especial\nprudencia, con el objeto de que los logros propuestos no se vean\nmalogrados en ese trance (Fallos: 308:552; 318:1089; 328:1108,\nentre muchos otros).\nEn m\u00e9rito de ello, es necesario fijar la l\u00ednea\ndivisoria de aplicaci\u00f3n de esta nueva jurisprudencia respecto al\nrecaudo de superior tribunal de la causa y precisar que esta no\nregir\u00e1 en las causas en que la sentencia condenatoria dictada\npor el tribunal casatorio haya sido notificada con anterioridad\nal presente pronunciamiento.\nPor ello, y o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal ante esta\nCorte, se hace lugar a la queja, se declara procedente el\nrecurso extraordinario y se deja sin efecto el pronunciamiento\napelado. Agr\u00e9guese la queja al principal. Notif\u00edquese y\ndevu\u00e9lvanse los autos al tribunal de origen para que, por quien\n\n-9-\n\n\fcorresponda, se resuelva conforme a lo aqu\u00ed dispuesto. H\u00e1gase\nsaber a la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal y a la C\u00e1mara\nNacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional.\n\nJ\n.?)\n\nr\nCAIlt\n-OS FERNANDO\nROSENKRANFI\n\nP;)\n\n)1 ,,,\n:-.A-7--p\n\nU ARLOS AQUEDA\nc1\n\nDO LUIS LORENZETTI\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n\fCSJ 5207/2014/RH1\nP., S. M. y otro s/ homicidio simple.\n\nce\u201e,k\n\nP4raeiff42\n\n-/1--ro DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DE LA SE\u00d1ORA VICEPRESIDENTA DOCTORA DO\u00d1A ELENA I.\nHIGHTON de NOLASCO\nConsiderando:\nQue los infrascriptos coinciden con los considerandos\n10 a 7\u00b0 del voto que encabeza este pronunciamiento.\n8\u00b0) Que, en consecuencia, en m\u00e9rito de lo antes\nexpuesto, se colige que el temperamento adoptado por el a quo no\nse ajusta fielmente a la doctrina sentada en los citados\nprecedentes.\nEsto por cuanto oblig\u00f3 al imputado condenado en sede\ncasatoria a incoar la v\u00eda extraordinaria que habilita la\njurisdicci\u00f3n de esta Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n al\nsolo efecto de procurar el dictado de una decisi\u00f3n que ordene\nque tenga lugar la revisi\u00f3n que precisamente propugn\u00f3 obtener\nmediante el remedio procesal dise\u00f1ado espec\u00edficamente para\nobtener el doble conforme. De este modo, se impidi\u00f3, sin\nfundamento v\u00e1lido, hacer inmediatamente operativo el acceso a la\netapa revisora de la sentencia condenatoria dictada en instancia\ncasatoria, en desmedro del derecho del imputado a obtener un\npronunciamiento en un plazo razonable que ponga t\u00e9rmino del modo\nm\u00e1s r\u00e1pido -posible a la situaci\u00f3n de indertidumbre de innegable\nrestricci\u00f3n de la libertad que comporta el enjuiciamiento penal\n(Fallos: 272:188).\n9\u00b0) Que, sin perjuicio de lo enunciado, no escapa al\njuicio del Tribunal que el presente caso Constituye la primera\noportunidad en que se determina expresamente que, ante el\n\n-11-\n\n\fdictado de una sentencia condenatoria en sede casatoria, la\ngarant\u00eda de la doble instancia que asiste al imputado debe ser\nsalvaguardada directamente en dicho \u00e1mbito mediante la\ninterposici\u00f3n de un recurso de casaci\u00f3n que deber\u00e1n resolver\notros magistrados que integren ese tribunal, sin necesidad de\nque el imputado deba previamente recurrir a esta Corte para\nobtener una decisi\u00f3n que ordene que tenga lugar dicha revisi\u00f3n.\nPor este motivo, la aplicaci\u00f3n en el tiempo del nuevo\ncriterio asentado, ha de ser presidida por una especial\nprudencia con el objeto de que los logros propuestos no se vean\nmalogrados en ese trance (Fallos: 308:552; 318:1089; 328:1108,\nentre muchos otros).\nEn m\u00e9rito de ello, es necesario fijar la l\u00ednea\ndivisoria de aplicaci\u00f3n de esta nueva jurisprudencia respecto al\nrecaudo de superior tribunal de la causa y precisar que esta no\nregir\u00e1 en las causas en que la sentencia condenatoria dictada\npor el tribunal casatorio haya sido notificada con anterioridad\nal presente pronunciamiento.\nPor ello, y o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal ante esta\nCorte, se hace lugar a la queja, se declara procedente el\nrecurso extraordinario y se deja sin efecto el pronunciamiento\napelado. Agr\u00e9guese la queja al principal. Notif\u00edquese y\ndevu\u00e9lvanse los. autos al tribunal de origen, para que, por quien\ncorresponda, se resuelva conforme a lo aqu\u00ed dispuesto. H\u00e1gase\nsaber a la C\u00e1m\u00e1ra Federal de Casaci\u00f3n Penal y a la C\u00e1mara\nNacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correcci\n\n\u2014 1 2\u2014\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANT/\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\n\fCSJ 5207/2014/RH1\nP., S. M. y otro s/ homicidio simple.\n\nufrota\n,\nh\n(1904,& p99\n\npY\u2022\nacts,),b\n\natteza\n\nRecurso de queja interpuesto por S.M:P., asistido por la Dra. Virginia\nSansone, Defensora P\u00fablica de Menores e Incapaces n\u00b0 4 ante los Tribunales\nOrales en lo Criminal de la Capital Federal.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral de Menores n\u00b0 1 de la\nCapital Federal.\n\n-13-\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_003038_2016_CS003.txt", "text": "CFP 3038/2016/CS3\nR.O.\nSegunda Sala Penal de Reos Libre de la Corte\nSuperior de Justicia de Lima Norte (Per\u00fa).\n\nWozfek C99e,04~~ cb @Ab:c\u00eda h Piffaci\u00f3w\n\nBuenos Aires,\n\nde 4.4,5->j-u-.4,144e. de 2/\n\nVistos los autos: \"Segunda Sala Penal de Reos Libre de la\nCorte Superior de. Justicia de Lima Norte (Per\u00fa)\".\nConsiderando:\n1\u00b0) Que el juez a cargo del Juzgado .Nacional en lo\nCriminal y Correccional Federal n\u00b0 7 declar\u00f3 procedente la\nextradici\u00f3n de Oscar Jonathan N\u00fa\u00f1ez Escurra solicitada por la\nRep\u00fablica del Per\u00fa por, el delito de violaci\u00f3n sexual de una\nmenor de edad (fs. 306/308 y fundamentos obrantes a fs.\n309/315).\n2\u00b0) Que, contra esa resoluci\u00f3n, la defensa oficial de\nOscar Jonathan N\u00fa\u00f1ez 'Escurra interpuso recurso ordinario de\napelaci\u00f3n (fs. 316) que, fue concedido a fs. 317 y fundado en\nesta instancia (fs. 34_3/350). A su turno, el se\u00f1or Procurador\nFiscal solicit\u00f3 se confirmara la resoluci\u00f3n apelada (fs.\n353/358)\n3\u00b0)\n\nQue deben desestimarse los agravios en que se\n\nsustenta la apelaci\u00f3n en tanto constituyen mera reiteraci\u00f3n de\nlos que ya fueron ventilados en el tr\u00e1mite de extradici\u00f3n,\ndebidamente considerados por el\n\na quo\n\nde forma ajustada a\n\nderecho con sustento en el tratado aplicable 'que rige la\nentrega, sin que la p\u00e1rte se haya hecho debidamente cargo en\nesta instancia de tales razones.\nPor todo lo expuesto, de conformidad en, lo pertinente\ncon lo dictaminado por el se\u00f1or Procurador Fiscal,\n\n-1-\n\n\fel Tribunal resuelve: Confirmar el fallo recurrido en cuanto\ndeclar\u00f3 procedente la extradici\u00f3n de Oscar Jonathan Nu\u00f1ez\nEscurra solicitada por la Rep\u00fablica del Per\u00fa para ser sometido a\nproceso por el delito en que se sustent\u00f3 el pedido. Notif\u00edquese,\nt\u00f3mese raz\u00f3n y devu\u00e9lvase al juez de la causa a sus efectos.\n\nMANDO ROSENKRA\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nRICARk\u00cdKJIS LORENZETTI\n\nORACIO ROSATTI\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n-2-\n\n\fab.\n\nCFP 3038/2016/CS3\nR.O.\nSegunda Sala Penal de Reos Libre de la 'Corte\nSuperior de Justicia de Lima Norte (Per\u00fa).\n\nWo44 P99ufremta (4 laticia (4 la P_\u00c1rcterZt\n\nRecurso ordinario interpuesto por el Dr. Juan Mart\u00edn Hermida a cargo de la\nDefensor\u00eda.P\u00fablica Oficial en lo Criminal y Correccional Federal n\u00b0 2, por la\nrepresentaci\u00f3n de Oscar Jonathan N\u00fa\u00f1ez Escurra.\nTribunal de origen: Juzgado Nacional en lo Criminal y Correccional Federal\nn\u00b0 7.\n\n\f-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FCB_093000136_2009_TO01_10_1_1_1_RH014.txt", "text": "FCB 93000136/2009/T01/10/1/1/1/RH14\nBarreiro, Ernesto Guillermo s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\n(144\n\nt1/14ee\" cb\nP99\n\no Atiria fr4 I P4ract641\n\nBuenos Aires,\n\n.\u201c414.t.\n22 ate er.r\n\n4 2.\u00ed f....\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Barreiro, Ernesto Guillermo s/ incidente de recurso\nextraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768), votos concurrentes de los infrascriptos, a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a\nlos autos principales.\n\nUk\n\nRICAR\n\nCARLOS FERNANDO 0S9111'.\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nLORENZETTI\n\nELENA I. H1GHTON de NOLASCO\n\ni-C\u00d3RACIO RO TTI\n\n\f__\n\n\fFCB 93000136/2009/T01/10/1/1/1/RH14\nBarreiro, Ernesto Guillermo s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\ng99,0-,4\n\nhItT p}Var,i&it\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768), disidencia del juez Rosenkrantz, a cuyos t\u00e9rminos y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRAN1Z\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Ernesto Guillermo Barreiro, asistido por la\nDra. Mar\u00eda Alejandra Altinier, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 1 de C\u00f3rdoba.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_002507_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 2507/2017/RH1\nSorgentini,\nSantiago\nLuis\ns/\nrecurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley en\ncausa n\u00b0 54204 del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal,\nSala II.\n\n(1904,&\n\np9fy-~na\n\njidt\u00e9ria cb Ia pifraci\u00e9lt\n\nBuenos Aires,\n\n22.4:44. #014-)Z- ola_ Zo-ft3\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Sorgentini, Santiago Luis s/ recurso extraordinario\nde inaplicabilidad de ley en causa n\u00b0 54204 del Tribunal de\nCasaci\u00f3n Penal, Sala II\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue la cuesti\u00f3n planteada en el\n\nsub lite\n\nresulta\n\nsustancialmente an\u00e1loga a la examinada y resuelta en la causa\n\"Padula\" (Fallos: 320:2451), por lo que corresponde remitirse en\nraz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\nimpugnada. Acum\u00falese la queja al principal. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen a fin de que, por quien corresponda se dicte\nun nuevo pronunciamiento con arreglo al presente. Notif\u00edquese y\ndevu\u00e9lvase.\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nH6RAC10 ROSATT1\nRICARDO LUIS LORENZE1TI\n\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Santiago Luis Sorgentini, asistido por el Dr.\nMario Luis Coriolano, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala II del Tribunal de\nCasaci\u00f3n Penal, C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal del Departamento\nJudicial de Trenque Lauquen y el Tribunal Oral en lo Criminal n\u00b0 1 del mismo\ndepartamento judicial, todos de la Provincia de Buenos Aires.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_002637_2004_TO01_11_1_2_RH007.txt", "text": "CFP 2637/2004/T01/11/1/2/RH7\nMart\u00ednez Ruiz, Honorio Carlos y otro .s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nWoy4 p9fimemtacb jidt\u00edcia c4 QA(cterzit\nBuenos Aires, 2.43 cte\n\ne7e.Z.2,4 ole\n\no.\n\n\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Honorio Carlos Mart\u00ednez Ruiz en la causa Mart\u00ednez Ruiz,\nHonorio Carlos y otro s/ privaci\u00f3n ilegal libertad agravada\n(art. 142 inc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n recurrida.\nNotif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a los autos\nprincip\n\nDIST -// l\u00e1k OS FERNANDO ROSENKRANTZ\nJUAN CA\n\nELENA 1 HIGHTON de NOIASCO\n1\nHORACO ROSATT1\n\n\f-2-\n\n\fCFP 2637/2004/T01/11/1/2/RH7\nMart\u00ednez Ruiz, Honorio Carlos y otro s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\ne0wA2Ua h efid4C\u00fa&\nWo44 P99\n\nPiraddw\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\n\nresuelto\n\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\n\u2022 el Tribunal en el expediente' \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\npor\n\n(Fallos:\n\n341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\n\nt\u00e9rminos\n\ny conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\n\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n recurrida con el\nalcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su\nagregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANIZ\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Honorio Carlos Mart\u00ednez Ruiz, asistido por el\nDr. Federico Garc\u00eda Jurado, Defensor P\u00fablico coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 1.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_014216_2003_545_1_1_1_1_RH018.txt", "text": "CFP 14216/2003/545/1/1/1/1/RH18\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nce0/,,k\n\npMbeid/it\n\nBuenos Aires, 24\n\nde..49-24~4ee\n\n44e. 241(9.\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Samuel Miara, Oscar Augusto Isidro Rol\u00f3n, Mario Alberto G\u00f3mez\nArenas y Eugenio Pereyra Apestegui en la causa Su\u00e1rez Mason,\nCarlos Guillermo y otros s/ privaci\u00f3n ilegal libertad agravada\n(art. 142 inc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento\nalevos\u00eda\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\n\nRLOS FERNANDO ROSENKRA\nJUAN CARL S MAQUEDA\n\n(\nELENA HIGHTON de NOLASCO\nRICARDO LUIS LORENZEITI\n\n-1HORA 'O ROSATTI\n\n\f\fCFP 14216/2003/545/1/1/1/1/RH18\nSu\u00e1rez Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nWe/yk c99afremmt\n\n(1,\u00abAtida h I plVacid/Ft\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo con arreglo al presente.\n\n_\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nDIST \u2014//-\n\n-3-\n\n\f-4-\n\n\fCFP 14216/2003/545/1/1/1/1/RH18\nSu\u00e1rez , Mason, Carlos Guillermo y otros s/\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1) y homicidio agravado con ensa\u00f1amiento alevos\u00eda.\n\nIa p\u00c1rctrid-it\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n dio\norigen a esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo\nProcesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la queja. Int\u00edmese a Samuel Miara a\nque dentro del quinto d\u00eda acompa\u00f1e copia de la resoluci\u00f3n que le\nconcede el beneficio de litigar sin gastos o efect\u00fae el dep\u00f3sito\nque dispone el art. 286 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de\nla Naci\u00f3n a la orden de esta Corte y bajo apercibimiento de\nejecuci\u00f3n. H\u00e1gase saber y arch\u00edvese.\n\nRICARDO LUIS LORENZEITI\n\n-5-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Samuel Miara, Oscar Augusto Isidro Rol\u00f3n,\nMario Alberto G\u00f3mez Arenas y Eugenio Pereyra Apestegui, asistidos por la Dra.\nMagdalena Lai\u00f1o, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala IV de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 2.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000386_2018_RH001.txt", "text": "CSJ 386/2018/RH1\nColman, Ricardo Luis y otro s/ recurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley en\ncausa n\u00b0 34.443 del Trib. de Casaci\u00f3n Penal,\nSala II.\n\nj,-,,,d\u00ede,\u201e..,4\n\n(0,4\n\nBuenos Aires,\n\n4 a o&\n\nor,Che o& 2.40\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Ricardo Luis Colman y Walter David Colman en la causa Colman,\nRicardo Luis y otro s/ recurso extraordinario de inaplicabilidad\nde ley en causa n\u00b0 34.443 del Trib. de Casaci\u00f3n Penal, Sala II\",\npara decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resultan aplicables mutatis mutandis las\nconsideraciones desarrolladas en las causas CSJ 416/2012 (48C)/CS1 \"Chambla, Nicol\u00e1s Guillermo; D\u00edaz, Juan Leonardo; Larrat,\nEsteban Mart\u00edn y Serrano, Leandro Ariel s/ homicidio -causa n\u00b0\n242/2009-\" resuelta por el Tribunal el 5 de agosto de 2014 y\n\"Duarte, Felicia\" (Fallos: 337:901), a cuyos argumentos y\nconclusiones corresponde remitir en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declaran procedentes\nlos recursos extraordinarios y se revoca la sentencia apelada\ncon los alcances dados en los citados fallos. Rem\u00edtase la queja\nal tribunal de origen con el fin de que se agregue a los autos\nprincipales y que en la forma en que lo disponga, se asegure,\n\n\f-//- respecto de los recurrentes el derecho consagrado en el\nart\u00edculo 8.2 h. de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos\nHumanos. H\u00e1gase saber y c\u00famplase.\n\nJUAN CARLOS MAQUE.DA\n\nHORACIO ROSA-,\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-2-\n\n\fCSJ 386/2018/RH1\nColman, Ricardo Luis y otro s/ recurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley en\ncausa n\u00b0 34.443 del Trib. de Casaci\u00f3n Penal,\nSala II.\n\nf,04\u20ac2a ji.144;Cia h\n04\u20ack P99\n(1\n9\n\nCifra/ri\u00f3/ft\n\nRecurso de queja interpuesto por Ricardo Luis Colman y Walter David Colman,\nasistidos por el Dr. Mario Luis Coriolano, Defensor Oficial, ante el Tribunal\n\nde Casaci\u00f3n Penal de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Tribunal en lo Criminal n\u00b0 2\ndel Departamento Judicial de San Mart\u00edn y Sala II del Tribunal de Casaci\u00f3n\nPenal de la Provincia de Buenos Aires.\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_007458_2000_TO01_4_CS002.txt", "text": "CFP 7458/2000/T01/4/CS2\nMor\u00e1n, Carlos Alberto s/ delito de acci\u00f3n\np\u00fablica.\n\nC.99\u20ac042ia h Qfidtirict h la CiVaoidrrt\n\nBuenos Aires, 3 ole\n\ncyc-rudivme_\n\neltA\n\n2o\u00edj\n\n-\n\n.\n\nVistos los autos: \"Mor\u00e1n, 'Carlos Alberto s/ delito de\nacci\u00f3n p\u00fablica\".\nConsiderando:\nQue en el presente se discuten cuestiones\nsustancialmente an\u00e1logas a las tratadas y resueltas en CFP\n7458/2000/26/CS7 \"Dapero, Fernando s/ delito de acci\u00f3n p\u00fablica\",\nsentencia de la fecha, a cuyos fundamentos corresponde remitir\nen raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, el recurso extraordinario es inadmisible y se lo\ndesestima. Notif\u00edquese y, oportunamente, devu\u00e9lvase.\n\nCARLFEIINANDO ROSENEANTZ\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nRDO LUIS LORENZETTI\n\nVO\u2014//\u2014\n\nELENA I. HIGHTON e NO CO\n\n\f__\n\n\fCFP 7458/2000/T01/4/CS2\nMor\u00e1n, Carlos Alberto s/ delito de acci\u00f3n\np\u00fablica.\n\nC.99afremuz\n\n(2filiticia 04 4 plirczeid-it\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario resulta inadmisible\n(art. 280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se lo desestima. Notif\u00edquese y devu\u00e9lvase.\n\n\u2022\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n-3-\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por Carlos Alberto Mor\u00e1n, asistido por la\nDra. Laura Beatriz Pollastri, Defensora P\u00fablica Oficial.\nTraslado contestado por el Dr. Javier Augusto De Luca, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 6.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FSA_010205_2016_1_2_RH002.txt", "text": "FSA 10205/2016/1/2/RH2\nDetenidos en el Complejo Penitenciario Federal\nIII NOA s/ legajo de casaci\u00f3n.\n\nBuenos Aires,\n\n42 e\u00bft oilha:4-44e. Ck 2.0.1(51.\u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Maximiliano Luis Llanos, Sergio Ariel Herley y Carlos Ariel\nAveda\u00f1o en la causa Detenidos en el Complejo Penitenciario\nFederal III NOA s/ legajo de casaci\u00f3n\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue la cuesti\u00f3n planteada por la parte aqu\u00ed\nrecurrente ha sido examinada por el Tribunal en los \u2022autos FSA\n10205/2016/1/1/RH1 \"Detenidos en el Complejo Penitenciario\nFederal III NOA s/ legajo de casaci\u00f3n\", resuelta en la fecha, a\ncuyos fundamentos y conclusiones corresponde remitir en lo\npertinente.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto el\npronunciaMiento apelado. Agr\u00e9guese la queja al principal y\nvuelvan los autos al tribunal de origen para que, por quien\ncorresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo\nall\u00ed expresado. Notif\u00edquese y c\u00famplase.\n\nARIOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nJUAN CARLOS 1ZA\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\nHORACIO ROS TTI\n\u20141\u2014\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Maximiliano Luis Llanos, Sergio Ariel Herley\ny Carlos Ariel Aveda\u00f1o, asistidos por la Dra. Laura Beatriz Pollastri,\nDefensora P\u00fablica Oficial.\nTribunal de origen: Sala III de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Sala I de la C\u00e1mara Federal de Salta.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FSM_062687_2015_2_CS001.txt", "text": "FSM 62687/2015/2/CS1\nPe\u00f1a, Paulo Nahuel s/ legajo de casaci\u00f3n.\n\nc99,04.,\u201e,4 j.,44.\u00ab,.. h,\n\nBuenos Aires,\n\n2 4 ole 44L\n\nrpti\n\nVistos los autos: \"Pe\u00f1a, Paulo Nahuel / legajo de\ncasaci\u00f3n\".\nConsiderando:\nQue resultan aplicables al caso, mutatis mutandis,\nlos fundamentos y conclusiones sentados por esta Corte en\nFallos: 328:3399, a los cuales corresponde remitir en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se declara procedente el recurso extraordinario y\nse deja sin efecto la sentencia apelada con los alcances que\nsurgen de la presente. Vuelvan los autos al tribunal de origen a\nfin de que por quien corresponda, se dicte nuevo pronunciamiento\nconforme a derecho. H\u00e1gase saber y c\u00famplase.\n\nCARLOS BINDO ROSENKRANT1\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nHORACIO ROSA\n\nELENA L HIGHTON de NOLASCO\n\n\u2014 1\u2014\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por Paulo Nahuel Pe\u00f1a, asistido por la Dra.\nMar\u00eda Ivana Caraf fa, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTraslado contestado por el Dr. Ra\u00fal Omar Ple\u00e9, Fiscal General ante la C\u00e1mara\nFederal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala I de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado Federal en lo Criminal y\nCorreccional de Mor\u00f3n n\u00b0 2.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000529_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 529/2017/RH1\nDuarte, Cristi\u00e1n Ra\u00fal s/ recurso extraordinario\nde inaplicabilidad de ley en causa n\u00b0 52152 y su\nacumulada n\u00b0 60471 del Tribunal de Casaci\u00f3n,\nSala I.\n\np99\u20ac04~\n\ncf,\u20ac\u20ac44.da cArar,\u20ac:dw\n\nBuenos Aires,\n\n22. 471/L dLy7217 42 110 ilr.\nl\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Duarte, Cristi\u00e1n Ra\u00fal s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley en causa n\u00b0 52152 y su acumulada n\u00b0 60471\ndel Tribunal de Casaci\u00f3n, Sala I\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue al caso. resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 311:2478\n\"Di Mascio\", a cuyos fundamentos y conclusiones corresponde\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Vuelvan los autos al tribunal de origen con el fin de\nque, por quien corresponda, se dicte un nuevo pronunciamiento\ncon arreglo al presente. H\u00e1gase saber j.\n\nemitase.\n\nV1-1\u201811'\nCARL FIRNANDOROSENKRANIZ\n\nJUA CARLOS MAQUEDA\nRICARDO LUIS LORENZ\n\n-1-\n\nHORACIO R SATTi\n\n\f,t(\n\n-2-\n\n\fCSJ 529/2017/RH1\nDuarte, Cristi\u00e1n Ra\u00fal s/ recurso extraordinario\nde inaplicabilidad de ley en causa n\u00b0 52152 y su\nacumulada n\u00b0 60471 del Tribunal de Casaci\u00f3n,\nSala I.\n\ncb I cyraddy.\n\nce044\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue al presente resulta aplicable, mutatis mutand\u00eds,\nlo resuelto por el Tribunal en la causa \"Uzc\u00e1tegui Matheus,\nDiego Bautista\" (Fallos: 339:408), a cuyos t\u00e9rminos corresponde\nremitir en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario, y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Agr\u00e9guese la queja al principal. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen con el fin de que -por quien corresponda- se\ndicte \u2022 un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo expuesto.\nNotif\u00edquese y c\u00famplase.\n\nLOS FERNANDO ROSENKRANT/\n\n-3-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Cristian Ra\u00fal Duarte, asistido por el Dr.\nMario Luis Coriolano, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunal que intervino con anterioridad: Sala IV del Tribunal de Casaci\u00f3n\nPenal de la Provincia de Buenos Aires.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FLP_091002251_2006_TO01_1_1_1_RH005.txt", "text": "FLP 91002251/2006/T01/1/1/1/RH5\n.\nEtchecolatz, Miguel Osvaldo s/ homicidio\nagravado con ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda, privaci\u00f3n\nilegal de libertad (art. 144 bis inc. 1),\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1), privaci\u00f3n ilegal libertad pers. (art.\n142 bis inc. 5), inf. art. 144 ter 10 p\u00e1rrafo seg\u00fan ley 14.616 y homicidio agravado p/ el\nconc. de dos o m\u00e1s personas.\n\nWo4, ek P9f04~tale nfi,d, a le la, PlIta,cid9t\n\n{\nBuenos Aires, Z,\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Etchecolatz, Miguel Osvaldo s/ homicidio agravado\ncon ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda, privaci\u00f3n ilegal de libertad (art.\n144 bis inc. 1), privaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\ninc. 1), privaci\u00f3n ilegal libertad pers. (art. 142 bis inc. 5),\ninf. art. 144 ter 1\u00b0 p\u00e1rrafo - seg\u00fan ley 14.616 y homicidio\nagravado p/ el conc. de dos o m\u00e1s \u2022 personas\", para decidir sobre\nsu procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos), a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\n\n\f-//- recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n recurrida.\nNotif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n a los autos\nprincipales.\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANII\n\nRICARDO LUIS LO\n\nHORACIO ROSATTI\n\nt. ICON de MASCO\nDISI -// -\n\n-2-\n\n\fFLP 91002251/2006/T01/1/1/1/RH5\nEtchecolatz, Miguel Osvaldo s/ homicidio\nagravado con ensa\u00f1amiento - alevos\u00eda, privaci\u00f3n\nilegal de libertad (art. 144 bis inc. 1),\nprivaci\u00f3n ilegal libertad agravada (art. 142\nInc. 1), privaci\u00f3n ilegal libertad pers. (art.\n142 bis inc. 5), inf. art. 144 ter 10 p\u00e1rrafo seg\u00fan ley 14.616 y homicidio agravado p/ el\nconc. de dos o m\u00e1s personas.\n\nh judticia h i\n\nPlf/c;c\u00faPyt\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Hidalgo Garz\u00f3n\"\n(Fallos: 341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz), a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, o\u00edda la se\u00f1ora Procuradora General de la Naci\u00f3n,\ncorresponde hacer lugar a la queja, declarar admisible el\nrecurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n recurrida con el\nalcance all\u00ed indicado. Notif\u00edquese y rem\u00edtase a los fines de su\nagregaci\u00f3n a los autos principales.\n\nCARLOSEINANDOROSENKRM\n\n-3-\n\n\f\u2022\n\nRecurso de queja interpuesto por Miguel Osvaldo Etchecolatz, asistido por la\nDra. Mar\u00eda Alejandra Altinier, Defensora P\u00fablica coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala I de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nnO 1 de La Plata.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000066_2018_RH001.txt", "text": "CSJ 66/2018/RH1\nMinutti Folador, Diego Mart\u00edn s/ recurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley.\n\n\u20ac0,yemta hjudt,f;eictc Icyrctoidw\n(1904,k p99\n\nBuenos Aires,\n\nadIx orral\"L. alz 20.45 -\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Minutti Folador, Diego Mart\u00edn s/ recurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\ndecidido por el Tribunal en el expediente \"Casal\" (Fallos:\n328:3399), a cuyos fundamentos y conclusiones corresponde\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\napelada. Rem\u00edtase para su agregaci\u00f3n a los autos principales a\nfin de que, por quien corresponda, se dicte un nuevo\npronunciamiento con arreglo a la doctrina aludida. H\u00e1gase saber\ny c\u00famplase.\n\nCAR1OSERNANDOROSER1(.RANT1\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nARDO LUIS LOREN\n\nAl. H IU/'\nHTON de NOLASCO\n\u20141\u2014\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Diego Mart\u00edn Minutti Folador, asistido por el\nDr. Mario Luis Coriolano, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala Segunda del Tribunal de\nCasaci\u00f3n Penal y Tribunal en lo Criminal n\u00b0 2 del Departamento Judicial de San\nMart\u00edn, ambos de la Provincia de Buenos Aires.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_016307_2006_64_CS001.txt", "text": "CFP 16307/2006/64/CS1\nRold\u00e1n, Waldo Carmen s/ legajo de apelaci\u00f3n.\n\nwo,i4\n\nh i Pirctei641\n\nBuenos Aires, 21\n1\n\nde .4-4t1P1A5,bede 00-19.\n\nVistos los autos: \"Rold\u00e1n, Waldo Carmen s/ legajo de\napelaci\u00f3n\".\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, votos concurrentes de los infrascriptos) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se declara admisible el recurso extraordinario y\nse confirma la decisi\u00f3n recurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtanse los\nautos a la instancia de origen.\n\nLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nICAR\n\nLUIS LORENZETT1\n\nDIST -// -\n\nHORACIO ROSATT1\n\n-1ELENA HUGON de NOLASCO\n\n\f-\n\n\fCFP 16307/2006/64/CS1\nRold\u00e1n, Waldo Carmen s/ legajo de apelaci\u00f3n.\n\nW044 c9:04~,b\n\ncludtida h\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en la causa \"Hidalgo Garz\u00f3n\" (Fallos:\n341:1768, disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos t\u00e9rminos y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, se declara admisible el recurso extraordinario y\nse revoca la decisi\u00f3n recurrida con el alcance all\u00ed indicado.\nH\u00e1gase saber, devu\u00e9lvanse las actuaciones a la instancia de\norigen y d\u00edctese un nuevo fallo con arreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO ROSEN VRANTZ\n\nDISI -// -\n\n-3-\n\n\fr\n- -\n\n\fCFP 16307/2006/64/CS1\nRold\u00e1n, Waldo Carmen s/ legajo de apelaci\u00f3n.\n\nWo-\"te p_99\u00ab,frei)~\n\ncludticia h\n\nh p_11(acid-,b\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario es inadmisible (art.\n280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se declara inadmisible el recurso extraordinario.\nH\u00e1gase saber y devu\u00e9lvanse las actuaciones a la instancia de\norigen.\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-5-\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por Waldo Carmen Rold\u00e1n, representado por\nel Dr. Edgar Emilio Schiavone.\nTraslados contestados por la Dra. Mar\u00eda \u00c1ngeles Ramos, Fiscal General de la\nProcuradur\u00eda de Cr\u00edmenes contra la Humanidad y por el Dr. Diego Ram\u00f3n Morales,\napoderado del Centro de Estudios Legales y Sociales, con el patrocinio de la\nDra. Sol Hourcade.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Criminal y Correccional Federal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Juzgado Nacional en lo Criminal y\nCorreccional Federal n\u00b0 4.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_005174_2016_CS001.txt", "text": "4ff\nCFP 5174/2016/C51\nR.O.\nJerez Egea, Juan Miguel s/ extradici\u00f3n.\n\n.h\nBuenos Aires, \u00bf\n\n4\u20ac a,zstrZo aLt 20.i 5. -\n\nVistos los autos: \"Jerez Egea, Juan Miguel s/ extradici\u00f3n\".\nConsiderando:\n1 0 ) Que el juez a cargo del Juzgado Nacional en lo\nCriminal y Correccional Federal n\u00b0 7 declar\u00f3 procedente la\nextradici\u00f3n de Juan Miguel Jerez Egea al Reino de Espa\u00f1a para la\nejecuci\u00f3n de una pena a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n por los delitos de\nrobo con violencia e intimidaci\u00f3n en las personas con uso de\narma o de instrumento peligroso y a 21 meses y un d\u00eda de prisi\u00f3n\npor el delito de lesiones en su modalidad b\u00e1sica (fs. 310/311 y\nfundamentos a fs. 314/326).\n2\u00b0) Que, contra esa decisi\u00f3n, interpuso recurso de\napelaci\u00f3n ordinario la defensa oficial del requerido (fs. 329)\nque fue concedido a fs. 330 y fundado en esta instancia por la\nse\u00f1ora Defensora General de la Naci\u00f3n (fs. 333/339). A fs.\n341/347 obra el dictamen de la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n\nsolicitando se confirme la sentencia.\n30 ) Que la parte no se hizo cargo de se\u00f1alar las\nrazones por las cuales, en el marco del tratado aplicable de\nasistencia judicial y extradici\u00f3n con el Reino de Espa\u00f1a,\naprobado por ley 23.708, cuyo alcance en lo que a la\nproblem\u00e1tica planteada el Tribunal fij\u00f3 en Fallos: 339:94\n(\"Caballero L\u00f3pez\"), la salvaguarda del \"inter\u00e9s superior del\nni\u00f1o\" en relaci\u00f3n a L. y D. -de alrededor de ocho y cinco a\u00f1osnecesariamente\n\ndeber\u00eda\n\nconducir\n\n-al\n\nmenos\n\nen\n\nlas\n\n\fparticularidades del caso- a la declaraci\u00f3n de improcedencia de\nla extradici\u00f3n durante el \"tr\u00e1mite judicial\".\n4\u00b0 ) Que la mera invocaci\u00f3n de que no quiere\n\"abandonar\" a sus dos hijas menores y/o que la madre de las\nni\u00f1as est\u00e1 en el Reino de Espa\u00f1a y/o que la eventual entrega va\na afectar la vida familiar, constituyen peticiones de principio\nque no tienen entidad per se para sustentar la soluci\u00f3n que\npropicia la recurrente.\n5\u00b0) Que, por lo dem\u00e1s, el propio requerido manifest\u00f3\nque, desde su detenci\u00f3n el 27 de abril de 2016, las dos menores\nest\u00e1n al cuidado de la \"abuela porque la madre est\u00e1 en Espa\u00f1a\"\n(fs. 306) en el contexto de que da cuenta el informe socio\nambiental elaborado por la Oficina de Delegados Judiciales de la\nC\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Criminal y Correccional\nFederal (conf. fs. 23/26 del Legajo de Identidad remitido a fs.\n351), sin que surja que, durante el tr\u00e1mite judicial, el juez de\nla causa haya desatendido el deber de garantizar el \"inter\u00e9s\nsuperior\" de las ni\u00f1as, ni que se hayan formulado planteos en\nese sentido.\n6\u00b0) Que, asimismo, surge de lo actuado que el\nrequerido y su defensa t\u00e9cnica tuvieron amplias posibilidades\npara producir prueba en relaci\u00f3n a la problem\u00e1tica planteada y\nque la misma fue incorporada por el juez al debate (fs. 306),\nhabiendo ya destacado el Tribunal, en el precedente citado en el\nconsiderando 3\u00b0, el aporte significativo que ello supone con\nmiras a la toma de decisi\u00f3n por parte de las autoridades\nestatales que en lo sucesivo intervengan en la \"etapa de\n\n-2-\n\n\fCFP 5174/2016/CS1\nR.O.\nJerez Egea, Juan Miguel s/ extradici\u00f3n.\n\nc99(04~a\n\ncf,((d4;dc( (4 la cil(act\n\ndecisi\u00f3n final\". Tampoco se invoc\u00f3 -ni se advierte- que existan\nlimitaciones para que la cuesti\u00f3n bajo examen sea sometida a\nconsideraci\u00f3n de las autoridades estatales que en lo sucesivo\ntoque intervenir\n70 ) Que, asimismo, seg\u00fan ya dijo el Tribunal en el\nprecedente antes referido,. no es viable que en la etapa de\n\"decisi\u00f3n judicial\" se efect\u00fae el juicio de proporcionalidad que\nplantea la parte recurrente ya que a\u00fan no es posible conocer en\nqu\u00e9 t\u00e9rminos va a pronunciarse el Poder Ejecutivo Nacional en la\netapa de \"decisi\u00f3n final\".\n8\u00b0) Que, en el contexto de lo hasta aqu\u00ed expuesto, en\nl\u00ednea con la jurisprudencia del Tribunal, el \"derecho a ser\no\u00eddo\" de las menores y \"a que su opini\u00f3n sea tenida en cuenta\" a\nlos fines que se pretende, es prematuro a esta altura del\ntr\u00e1mite.\n9\u00b0 ) Que, en lo que concierne al agravio fundado en el\ntemor del requerido a sufrir un atentado contra su vida o su\nintegridad f\u00edsica a partir \u2022de la situaci\u00f3n vivida con una\npersona que tendr\u00eda v\u00ednculos con miembros de la Polic\u00eda Nacional\nencargada del traslado de los detenidos, nada dijo Jerez Egea\nsobre el particular al momento de ser detenido el 27 de abril de\n2016 (fs. 1), ni tampoco en las audiencias de fecha 28 de abril\nde 2016 y 23 de junio de 2016, plasmadas a fs. 41/42 y 123/124,\nrespectivamente. Reci\u00e9n introdujo la cuesti\u00f3n en la audiencia de\ndebate el 6 de febrero de 2017 en t\u00e9rminos que tampoco\nincluyeron un relato preciso y pormenorizado del agravio\nesgrimido (fs. 305/311), de modo tal que no es posible conocer,\n\n-3-\n\n\fcon base en lo expuesto en el memorial en esta instancia, las\nrazones por las cuales, en ese contexto, las medidas adoptadas\npor el a quo ser\u00edan insuficientes para contrarrestar el temor\nesgrimido, sin que ello implique asumir la existencia de razones\nfundadas para creer que, por el motivo invocado, el requerido\nestar\u00e1 en riesgo de ser sometido a tortura o trato cruel,\ninhumano o degradante en el Estado requirente.\nQue, de igual modo, con base en lo dictaminado\npor la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n a fs. 341/347 (aqu\u00ed\nac\u00e1pite IV) y la jurisprudencia del Tribunal, cabe desestimar\nsin mayores consideraciones el reparo introducido por el\nrequerido sobre que las c\u00e1rceles en el Reino de Espa\u00f1a \"no\ntienen condiciones. No son como las de aqu\u00ed\" (fs. 306), en\nt\u00e9rminos que la se\u00f1ora Defensora General de la Naci\u00f3n desarroll\u00f3\nen el memorial presentado en esta instancia a fs. 337/338.\nQue, por \u00faltimo, en cuanto a las dem\u00e1s cuestiones\nplanteadas, la decisi\u00f3n recurrida encuentra sustento suficiente\nen los antecedentes obrantes en la causa siendo que, por un\nlado, el pa\u00eds requirente inform\u00f3 que el auto de condena en que\nse basa este pedido de extradici\u00f3n qued\u00f3 firme el 17 de\nnoviembre de 2011 (fs. 71, 73 y 78/79) y, de otra parte, existen\nreferencias sobre la existencia de una orden ejecutoria n\u00b0\n142/11 de fecha 14 de marzo de 2016 dictada por la Secci\u00f3n n\u00b0 2\nde la Audiencia Provincial de Palma de Mallorca que dio sustento\na la orden de captura internacional publicada por la\nOrganizaci\u00f3n Internacional de la Polic\u00eda Criminal (Interpol) el\n18 de marzo de 2016, seg\u00fan la cual el resto de pena por cumplir\nes de seis a\u00f1os: nueve meses y un d\u00eda de privaci\u00f3n de libertad\n\n-4-\n\n\fCFP 5174/2016/CS1\nR.O.\nJerez Egea, Juan Miguel s/ extradici\u00f3n.\n\nty\"wma h\n(190,em p_99\n\nicif(acl&b\n\nresultante de la sumatoria de las dos penas impuestas (fs.\n16/18), sin que durante todo el tr\u00e1mite judicial la parte\nrecurrente haya manifestado sus reparos sobre el particular pese\nal contralor que pudo efectuar sobre el punto (fs. 41/42 y\n228).\n12) Que, en tales condiciones, los reparos que la\ndefensa oficial ahora pretende introducir reci\u00e9n en esta\ninstancia en relaci\u00f3n a las cuestiones de que da cuenta el\nconsiderando que antecede -sin siquiera hacerse cargo de lo que\nsurge de lo actuado- solo se presentan como fruto de una\nreflexi\u00f3n tard\u00eda debiendo atenderse a que la decisi\u00f3n que aqu\u00ed\nse adopta se inserta en el marco de un proceso regido por el\nprincipio de cooperaci\u00f3n internacional, en cuyo marco la\nsoluci\u00f3n del a quo, con base en la informaci\u00f3n que surge de\nestos actuados, en punto a la aplicaci\u00f3n que del derecho\nextranjero habr\u00edan hecho sus propios jueces, se presenta como\nrazonable con base en las particularidades del mismo, en donde\nse resolver\u00e1 con car\u00e1cter final la cuesti\u00f3n.\nPor lo expuesto, de conformidad en lo pertinente con lo\ndictaminado por la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n, el Tribunal\nresuelve: Confirmar la resoluci\u00f3n apelada en cuanto declar\u00f3\n\n-5-\n\n\f-//-procedente la extradici\u00f3n de Juan Miguel Jerez Egea al Reino\nde Espa\u00f1a. Notif\u00edquese, t\u00f3mese raz\u00f3n y devu\u00e9lvase al juez de la\ncausa para que contin\u00fae con el tr\u00e1mite.\n\nRLOS FERRANDO ROSENKR Z\n\nJUAN CARLOS MAQUE\u00bb\n\nIS LORENZETTI\n\n\\\\\n\n\u00d3RACIO ROSATTI\n\nRENAL. HIGHTON de NOLASCO\n\n-6-\n\n\fCFP 5174/2016/CS1\nR.O.\nJerez Egea, Juan Miguel s/ extradici\u00f3n.\n\nE744\n\nafriee\"\n\npiffari4b\n\nju\u00f3zt.cia\n\nRecurso ordinario de apelaci\u00f3n interpuesto por la Dra. Perla I. Mart\u00ednez,\nDefensora P\u00fablica Oficial a cargo de la Defensor\u00eda n\u00b0 3.\nTribunal interviniente: Juzgado Nacional en lo Criminal y Correccional Federal\nn\u00b0 7.\n\n-7-\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000367_2018_CS001.txt", "text": "CSJ 367/2018/C51\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio.\nagravado.\n\n04e&\n(\n1\n9\n\n111;041e/12W\n\n(14atiCia\n\nBuenos Aires,\n\ncb\n\ncli(act,64t\n\n(21,34 C2&\n\nzo-ili\u2022\n\nVistos los autos: \"Expte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) Defensora Oficial de Instrucci\u00f3n' N 2 - Dra. Criseida Moreira s/\nrecurso de casaci\u00f3n en autos expte. N 122(A) 10 Dr. Venialgo s/\nrec. de casaci\u00f3n en autos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio agravado\".\nConsiderando:\n1 0 ) Que esta Corte, en las sentencias del 17 de marzo\nde 2015 y 12 de abril de 2016, hizo lugar a las quejas deducidas\npor las defensas t\u00e9cnicas de Luc\u00eda Cecilia Rojas y Cristina\nLiliana V\u00e1zquez respectivamente y dej\u00f3 sin efecto la decisi\u00f3n\ndel Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de Misiones\nque hab\u00eda confirmado la sentencia del Tribunal en lo Penal n\u00b0 1\nde la Primera Circunscripci\u00f3n Judicial de esa provincia que, a\nsu vez, hab\u00eda condenado a las nombradas a la pena de prisi\u00f3n\nperpetua por considerarlas coautoras del delito de homicidio\ncriminis causa. Ello, juntamente con Ricardo Omar Jara a quien\ncondenaron en los mismos t\u00e9rmin\u00f3s.\nEn ambas resoluciones, este Tribunal entendi\u00f3 que el\nsuperior provincial no hab\u00eda satisfecho los est\u00e1ndares de\nrevisi\u00f3n de la sentencia de condena establecidos in re \"Casal\"\n(Fallos: 328:3399) y por tanto dispuso la devoluci\u00f3n de los\nautos al tribunal de origen a fin de que se dictara un nuevo\npronunciamiento, lo que as\u00ed sucedi\u00f3 el 5 de diciembre de 2016\ncuando el mismo tribunal, con distinta integraci\u00f3n y abocado al\n\n-1-\n\n\fcontrol de la sentencia condenatoria, resolvi\u00f3 confirmarla y\nrechazar los recursos de casaci\u00f3n de los tres acusados.\nEllo motiv\u00f3 la interposici\u00f3n de sendos recursos\nextraordinarios federales a favor de las encartadas V\u00e1zquez y\nRojas, que fueron concedidos por el superior, con fecha 15 de\ndiciembre de 2017, en lo atinente a la objeci\u00f3n de arbitrariedad\ny a la posible afectaci\u00f3n del debido proceso y la defensa en\njuicio.\n2\u00b0) Que con fecha 12 de septiembre de 2018 se corri\u00f3\nvista a la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n.\nEl se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n interino, en\nsu dictamen -agregado a fs. 458/462 vta, de las presentes\nactuaciones- opin\u00f3 que deber\u00edan declararse improcedentes las\npresentaciones federales en el entendimiento de que los planteos\nreferentes a la garant\u00eda de imparcialidad y al plazo razonable\ncarec\u00edan de la fundamentaci\u00f3n que exige el art\u00edculo 15 de la ley\n48 y la acordada 4/2007 del Tribunal y que, finalmente, el\nagravio com\u00fan de las recurrentes vinculado con la tacha de\narbitrariedad y la lesi\u00f3n al derecho a recurrir el fallo\ncondenatorio (art\u00edculos 8.2.h de la Convenci\u00f3n Americana sobre\nDerechos Humanos y 14.5 del Pacto Internacional de Derechos\nCiviles y Pol\u00edticos) no deber\u00eda prosperar sobre la base de que,\nseg\u00fan su postura, el superior tribunal provincial hab\u00eda cumplido\ncon el est\u00e1ndar fijado en el pronunciamiento de Fallos:\n328:3399.\n3\u00b0) Que \u2022en los recursos extraordinarios federales\nambas defensas se agravian por entender que la resoluci\u00f3n\n\n-2-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas', Lucia Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio\nagravado.\n\nGfiibeta h\n\nPli(actd,\"\n\ndictada por el superior local resulta arbitraria, en tanto\nalegan que se confirm\u00f3 el temperamento condenatorio dictado por\nel tribunal de juicio de fecha 20 de mayo de 2010 sin tratar\ndebida y suficientemente los agravios llevados a su conocimiento\npor medio de los recursos de casaci\u00f3n. En dicho orden de ideas,\nsustentaron sus objeciones en la ' afectaci\u00f3n al derecho a\nrecurrir la sentencia condenatoria. Y, seg\u00fan adujeron, una vez\nm\u00e1s el superior no habr\u00eda cumplido en debida forma con el\nmandato de esta Corte tendiente a que se efectuara un control de\nla sentencia de condena ajustado a los par\u00e1metros fijados en el\nya citado precedente \"Casal\".\nLa defensa de Rojas, en su alegato por la\narbitrariedad de la sentencia, sostuvo que se omiti\u00f3 tratar el\nagravio referido a la afectaci\u00f3n de la garant\u00eda de\nimparcialidad, producto de la participaci\u00f3n como presidenta del\nTribunal Penal n\u00b0 1, quien hab\u00eda intervenido durante el sumario\nen car\u00e1cter de secretaria del juzgado instructor.\nAgreg\u00f3 que el a quo tampoco consider\u00f3 los planteos de\nesa parte relativos a la aplicaci\u00f3n de las disposiciones que\nregulan la coautor\u00eda y la participaci\u00f3n. Al respecto, insisti\u00f3\nen que la sentencia de condena mezcl\u00f3 las reglas de dichos\nsupuestos pese a que, por sus evidentes diferencias, se excluyen\nrec\u00edprocamente. Y reiter\u00f3, en este punto, que en ning\u00fan momento\nfue precisada la conducta atribuida a Rojas, lo que el tribunal\ndel juicio admiti\u00f3 al referir que \"resulta imposible delimitar\nexactamente cu\u00e1l fue el rol de cada uno de ellos en las etapas\npreliminares del hecho\", y que \"no fue posible dilucidar cu\u00e1l\n\n-3-\n\n\ffue espec\u00edficamente esa parte de ejecuci\u00f3n que despleg\u00f3 cada uno.\nde los ahora condenados en la ejecuci\u00f3n del crimen\" (conf. fs.\n2191 vta. y 2192 vta., respectivamente).\nConsider\u00f3, adem\u00e1s, que el pronunciamiento apelado\nvulner\u00f3 el derecho de recurrir la sentencia condenatoria, desde\nque no fue revisada de manera integral y amplia de acuerdo con\nlos t\u00e9rminos establecidos en Fallos: 328:3399, conforme lo\norden\u00f3 la Corte en su anterior intervenci\u00f3n en esta causa.\nPor \u00faltimo, aleg\u00f3 la afectaci\u00f3n del derecho a ser\njuzgado en un plazo razonable, debido a que transcurrieron\n-hasta el momento de esa impugnaci\u00f3n- m\u00e1s de quince a\u00f1os desde\nel inicio del proceso, y la detenci\u00f3n de su defendida se\nextendi\u00f3 por m\u00e1s de doce a\u00f1os sin sentencia firme.\nPor su parte, la defensa de V\u00e1zquez tambi\u00e9n sostuvo\nque el a quo incumpli\u00f3 con la indicaci\u00f3n de la Corte de revisar\nla sentencia de condena de conformidad con las pautas\nestablecidas en el citado fallo \"Casal\", y omiti\u00f3 considerar los\nplanteos relacionados con la valoraci\u00f3n parcial y fragmentaria\nde la prueba, la imprecisi\u00f3n de la conducta por la que se\npretende condenar a su asistida, la afectaci\u00f3n de la garant\u00eda de\nimparcialidad -por la anterior intervenci\u00f3n de una jueza del\ntribunal en car\u00e1cter de secretaria-, la vulneraci\u00f3n del derecho\na ser juzgado en un plazo razonable, y el tiempo transcurrido\ncon V\u00e1zquez en detenci\u00f3n -nueve a\u00f1os al momento de esa\nimpugnaci\u00f3n-.\nEn ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que el a quo convalid\u00f3 la\ncondena apoyada \u00e9n una declaraci\u00f3n testimonial prestada durante\n\n-4-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira's/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Lucia Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio.\nagravado.\n\n(4 cjudtic,(,;(b Za cifracid4t\n\nla etapa de instrucci\u00f3n, luego desconocida por el declarante en\nla audiencia de debate, sin explicar por qu\u00e9 opt\u00f3 por desestimar\nesa \u00faltima versi\u00f3n. A\u00f1adi\u00f3 que, de esa manera, se omiti\u00f3\nrealizar una revisi\u00f3n exhaustiva de la condena, con base en las\nreglas de la sana cr\u00edtica racional y en la cr\u00edtica externa e\ninterna de ese testimonio. Sostuvo que, como consecuencia de\nello, result\u00f3 vulnerado el principio in dubio pro reo, derivado\nde la presunci\u00f3n de inocencia, desde que su asistida fue\ncondenada, y permanece en prisi\u00f3n, sin pruebas concretas sobre\nsu participaci\u00f3n en el homicidio que se le imput\u00f3.\nAl respecto, aleg\u00f3 que el tribunal oral no hab\u00eda\ndescripto, en concreto, la conducta por la que se pretende\nresponsabilizar a V\u00e1zquez, y aunque afirm\u00f3 que esta franque\u00f3 la\nentrada a la casa de la v\u00edctima, y luego la mat\u00f3 al haber sido\nreconocida, tambi\u00e9n admiti\u00f3 no saber cu\u00e1l fue el rol que habr\u00eda\ntenido en el hecho, incurriendo de ese modo en una contradicci\u00f3n\nque, por su parte, el a quo evit\u00f3 considerar.\nA\u00f1adi\u00f3 que, a partir de apreciaciones sobre su estilo\nde vida, sin valorar las pruebas que demostrar\u00edan su ajenidad\ncon el hecho atribuido, y por medio de una revisi\u00f3n superficial\nde los descargos efectuados, el superior tribunal provincial\ndesestim\u00f3 que existiera una situaci\u00f3n de duda respecto de\nV\u00e1zquez y confirm\u00f3 la sentencia oportunamente dictada.\n4 0 ) Que el recurso extraordinario interpuesto resulta\nformalmente procedente, toda vez que se dirige contra la\nsentencia definitiva del tribunal superior de la causa, se\n\n-5-\n\n\fencuentra en tela de juicio la observancia del derecho del\nimputado a recurrir la sentencia condenatoria, de conformidad\ncon lo establecido por el art\u00edculo 8.2.h de la Convenci\u00f3n\nAmericana sobre Derechos Humanos, incorporada a la Constituci\u00f3n\nNacional en los t\u00e9rminos de su art\u00edculo 75, inc. 22, en el marco\ndel debido proceso del art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n Nacional,\ncomo as\u00ed tambi\u00e9n el leal acatamiento de un fallo anterior del\nTribunal reca\u00eddo en la presente causa (Fallos: 310:1129;\n315:2249 y 320:425).\nFinalmente, existe relaci\u00f3n directa e inmediata entre\nlas normas constitucionales y convencionales invocadas y el\npronunciamiento impugnado, y la decisi\u00f3n es contraria al derecho\nfederal alegado por las recurrentes.\n5\u00b0) Que, presentados as\u00ed los agravios por las\nrecurrentes, esta Corte considera que el punto central sobre el\nque resulta oportuno expedirse es aquel relacionado con el\nderecho con el que cuenta todo condenado de no solo recurrir el\nfallo, sino a que se lo revise en forma amplia y que, en la\nrealizaci\u00f3n de esa tarea, su obrar debe ser tal que impida que\nesto le tenga que ser recordado por esta m\u00e1xima instancia\nconstitucional.\nPero si llegado el caso, es esta Corte Suprema de\nJusticia de la Naci\u00f3n la que tiene que intervenir para que una\ninstancia local revise el fallo condenatorio en los t\u00e9rminos en\nque lo disponen la normativa constitucional y convencional\n(art\u00edculos 75, inc. 22, de la Constituci\u00f3n Nacional, 8.2.h de la\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y 14.5 del Pacto\n\n-6-\n\n\fCSJ 367/2018/CSI\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio.\nagravado.\n\n(4 cflusb.eta (4h P4ract(541\n\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos), y los est\u00e1ndares\nemanados de su propia jurisprudencia como son los derivados de\nsus precedentes \"Giroldi\" (Fallos: 318:514), \"Casal\" (Fallos:\n328:3399) y \"Duarte\" (Fallos: 337:901) entre muchos, lo que se\nespera en concreto de la instancia recurrida es que, realizando\nsu m\u00e1ximo esfuerzo, revise todo aquello que de hecho sea posible\nrevisar (arg. Fallos: 328:3399).\n6\u00b0) Que ello es as\u00ed por cuanto la m\u00e1s fuerte y\nfundamental preocupaci\u00f3n que revela el texto de nuestra\nConstituci\u00f3n Nacional es la de cuidar que por sobre la ley\nordinaria conserve siempre su imperio la ley constitucional, con\nlo que los art\u00ed-culos 8.2.h de la Convenci\u00f3n Americana sobre\nDerechos Humanos y 14.5 del Pacto Internacional de Derechos\nCiviles y Pol\u00edticos, que gozan de la m\u00e1xima jerarqu\u00eda normativa\npor el reenv\u00edo del art\u00edculo 75, inc. 22, de la Ley Fundamental,\nadquieren una trascendencia inexcusable en la medida que exigen\nla revisi\u00f3n de todo aquello que no est\u00e9 exclusivamente reservado\na quienes hayan estado presentes como jueces en el juicio oral,\nque es lo \u00fanico que los jueces de casaci\u00f3n o aquellos que act\u00faan\nen funci\u00f3n casatoria no pueden valorar, no solo porque se\ncancelar\u00eda el principio de publicidad, sino tambi\u00e9n porque\ndirectamente no lo conocen, o sea, gue_a su respecto rige un\nl\u00edmite real de conocimiento en la medida que se trata\ndirectamente de una limitaci\u00f3n f\u00e1ctica, impuesta por la\nnaturaleza de las cosas, y que debe apreciarse en cada caso.\n7\u00b0) Que esta Corte, en su anterior intervenci\u00f3n,\nhab\u00eda advertido que el tribunal del recurso deb\u00eda producir un\n\n-7-\n\n\fexamen integral de la sentencia con arreglo a las pautas\nsentadas en Fallos: 328:3399, vinculadas, en lo sustancial, con\nla revisi\u00f3n de la condena a partir de las reglas de la sana\ncr\u00edtica y de la aplicaci\u00f3n de un m\u00e9todo racional de\nreconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica.\nEn virtud de lo antedicho y en lo particular,\ncorresponde destacar que la mencionada reconstrucci\u00f3n presupone,\nentre otros aspectos, el cotejo entre los diferentes elementos\nde prueba, la evaluaci\u00f3n de las condiciones de cada proveedor de\nprueba respecto de su posibilidad de conocer, su inter\u00e9s en la\ncausa y su compromiso con los acusados o el ofendido (conf.\nFallos: 328:3399, considerando 30 del voto de los jueces\nPetracchi, Maqueda, Zaffaroni y Lorenzetti).\nFrente a ello, cuando no puede reconocerse en la\nsentencia la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo racional de reconstrucci\u00f3n de\nun hecho pasado en la forma en que lo condicionan la\nConstituci\u00f3n y la ley procesal, corresponde entender que la\nsentencia no tiene fundamento. Lo mismo suceder\u00e1 cuando el\nreferido m\u00e9todo se aplique defectuosamente, que no se hayan\nincorporado todas las pruebas conducentes y procedentes, que la\ncr\u00edtica externa no haya sido suficiente, que la cr\u00edtica interna\nhaya sido contradictoria, o que en la s\u00edntesis no se haya\naplicado adecuadamente el beneficio de la duda, o que sus\nconclusiones resulten contradictorias con las etapas anteriores\n(arg. Fallos: 328:3399, especialmente considerandos 30 y 31 del\nvoto de la mayor\u00eda).\n\n-8-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidioagravado.\n\nj\n\nudt(e((b (4 hb QJVac\u00e9\u00f3\n\n8\u00b0) Que en el caso en examen no es posible reconocer\nque el tribunal revisor haya procedido con estricta sujeci\u00f3n a\nlos est\u00e1ndares indicados, esto es, a determinar la validez de la\nconstrucci\u00f3n de la sentencia del tribunal oral y sus\nfundamentos. En este sentido, debe remarcarse que no exist\u00eda\nobst\u00e1culo alguno para que el superior local, actuando en funci\u00f3n\ncasatoria, tratara ampliamente los agravios esgrimidos por las\nrecurrentes, ya que la inmediaci\u00f3n no imped\u00eda examinar el\nrazonamiento l\u00f3gico expresado en la sentencia y el procedimiento\nde valoraci\u00f3n probatoria.\n9\u00b0) Que, de la simple lectura de los considerandos de\nla sentencia apelada, se evidencia que asiste raz\u00f3n a las\nrecurrentes respecto a la insuficiencia del examen de la versi\u00f3n\nde las imputadas con relaci\u00f3n a su completa ajenidad a los\nhechos que se les atribuyen. En efecto, no obstante haberle sido\nindicado al a quo, por parte de esta Corte Suprema, el deber de\nobservar los est\u00e1ndares sentados\n\nin re\n\n\"Casal\" Yr\n\nconsecuentemente, tener que efectuar un examen integral del\nfallo condenatorio recurrido de conformidad con los agravios\nplanteados, el superior provincial, bien que con una nueva\nintegraci\u00f3n, decidi\u00f3 practicar una revisi\u00f3n que nuevamente\nresulta deficitaria, y ello b\u00e1sicamente por cuanto: a) respecto\nde la valoraci\u00f3n de la prueba realiza una construcci\u00f3n\nargumental apart\u00e1ndose de las constancias de la causa; b)\ndesatiende prueba producida al no ponderarla ni confrontarla\ndesde la perspectiva del principio de culpabilidad y de la\ngarant\u00eda de presunci\u00f3n de inocencia y c) convalida un doble\n\n\fest\u00e1ndar de valoraci\u00f3n probatoria en desmedro de dichos\nprincipios cuando efect\u00faa un an\u00e1lisis parcial y sesgado del\nc\u00famulo probatorio oportunamente valorado por el tribunal de\ngrado.\n10) Que el primero de los d\u00e9ficits \u2022apuntados ha\nquedado patentizado al sentenciar en la forma en que lo ha\nhecho, construyendo su argumentaci\u00f3n en base a una circunstancia\nf\u00e1ctica que en modo alguno sucedi\u00f3, y ello a la luz de las\npropias constancias de la causa que el superior tuvo a la vista.\nEn efecto, el a quo considera como prueba de cargo contundente\nen contra de las imputadas V\u00e1zquez y Rojas \"...que, antes de que\nocurriera el hecho, el vecino Jos\u00e9 Le\u00f3n Silva observ\u00f3 aquella\nnoche, en dos oportunidades, a las imputadas CRISTINA V\u00c1ZQUEZ y\nCECILIA ROJAS merodeando la casa\", (conf. fs. 366 vta.) cuando\ndel cotejo del acta de debate (fs. 2095 vta./2096 vta.) surge\nque Silva hab\u00eda visto a V\u00e1zquez en compa\u00f1\u00eda de Celeste Garc\u00eda,\nprecisamente la persona con quien luego habr\u00eda pasado la noche\nen la casa de su padre en la localidad de Garup\u00e1, ubicada a m\u00e1s\nde ocho kil\u00f3metros del lugar donde viv\u00eda la v\u00edctima.\nEl referido error, lejos de ser superado, fue\nreforzado, tal como se advierte p\u00e1rrafos m\u00e1s adelante cuando se\nafirma que\nimputada\n\n\"(e)1 primer dato que comienza a vincular a la\n\n[Rojas] con la causa fue aportado por el testigo Jos\u00e9\n\nLe\u00f3n Silva, quien la vio minutos antes del hecho merodeando la\ncasa de la v\u00edctima en compa\u00f1ia de su amiga CRISTINA V\u00c1ZQUEZ\"\n(conf. fs. 370 vta.).\n\n.\n\n-10-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio\nagravado.\n\nudtteta h\n\nj\n\n11) Que, asimismo, un segundo d\u00e9ficit estructural que\npresenta el fallo es el que deriva de la falta de ponderaci\u00f3n y\nconfronte desde la perspectiva del principio de culpabilidad y\nde la garant\u00eda de presunci\u00f3n de inocencia de la prueba\nproducida, cuestiones estas en las que indefectiblemente debi\u00f3\nreparar el a quo una vez que este M\u00e1ximo Tribunal revocara su\nanterior pronunciamiento en el entendimiento de que no se hab\u00eda\nefectuado una revisi\u00f3n integral y amplia del fallo condenatorio.\nEn esta l\u00ednea de argumentaci\u00f3n, se verifica que al\ndar tratamiento del recurso de casaci\u00f3n interpuesto por la\ndefensa de V\u00e1zquez, el a quo hace especial hincapi\u00e9 en resaltar\nel valor probatorio de lo que considera fue la declaraci\u00f3n del\ntestigo Silva a fin de validar la culpabilidad de la imputada en\nel hecho. As\u00ed, remarca que el nombrado hab\u00eda afirmado que el d\u00eda\ndel hecho pudo observar a V\u00e1zquez, junto con otra persona de\nsexo femenino, entre las 20 y las 21 hs, caminar dos veces (ida\ny vuelta) por la calle a la altura de la cuadra en la cual se\ndomiciliaba la v\u00edctima, y que ello implic\u00f3 merodear y \"marcar\"\nla casa de esa \u00faltima (conf. fs. 364).\nLo problem\u00e1tico de semejante interpretaci\u00f3n es que\npresupone una descripci\u00f3n meramente parcial de lo sucedido que\nomite el cotejo de los dichos de Silva con el resto de la prueba\ne indicios disponibles, en particular, con la propia versi\u00f3n de\nlos hechos brindada por la imputada V\u00e1zquez desde el inicio del\nproceso, y por la testigo Celeste Garc\u00eda, cuyos dichos el a quo,\nsin brindar ning\u00fan tipo de razones, concluye en que no\nguardar\u00edan relaci\u00f3n con el relato de Silva, cuando es el propio\n\n\ftestigo quien ubica a V\u00e1zquez en compa\u00f1\u00eda de Celeste Garc\u00eda el\nd\u00eda del hecho y no junto a su consorte de causa Rojas como luego\nafirmase el superior.\nPero a ello se suma que el a quo tampoco explica por\nqu\u00e9 no se atienden todos los datos probatorios que surgen de la\ndeclaraci\u00f3n de ese testigo y que constan en el acta de debate de\nfs. 2095 vta./2096 vta., y sus declaraciones prestadas a fs. 237\ny 821/822. Esto es, por ejemplo, que no le resultaba extra\u00f1o ver\na V\u00e1zquez por esa cuadra, y en diferentes momentos del d\u00eda, ya\nque la nombrada se domiciliaba a escasos metros de distancia de\nla casa de la v\u00edctima (conf. fs. 1935 vta.), o que la observ\u00f3\npasar con termo y mate en la mano caminando con otra mujer, a\nquien reconoci\u00f3 en plena audiencia de debate en la persona de\nCeleste Garc\u00eda y no, como sostuvo el a quo, de la imputada\nRojas.\n12) Que enmarca en el segundo d\u00e9ficit apuntado m\u00e1s\narriba la circunstancia de que el\n\na quo\n\ntampoco revisa el\n\ncuestionado razonamiento de que como la v\u00edctima era una persona\nmuy cautelosa y no abr\u00eda la puerta a extra\u00f1os, ello explicaba\n\"perfectamente\" (conf. fs. 366 vta.) el por qu\u00e9 hab\u00eda accedido a\nabrir las puertas de su casa en horas de la noche a V\u00e1zquez.\nAs\u00ed, se pierde de vista que no se ha demostrado que la imputada\nV\u00e1zquez tuviera relaci\u00f3n alguna con la v\u00edctima, m\u00e1s all\u00e1 de lo\ncircunstancial de ser vecinas. Al respecto, cobra particular\nrelevancia lo manifestado por el testigo Maximowicz, quien \"en\nfecha 18 de marzo de 2002 se presenta ante los estrados del\nJuzgado_ manifestando que hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os que son\nvecinos y dice que nunca vio que la se\u00f1ora D\u00e1valos [v\u00edctima]\n\n-12-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidioagravado.\n\n(4\n\n~14 la\n\npiVacid,,t\n\nhablara con la imputada en autos V\u00e1zquez\" (conf. fs. 2157, en la\n\nsentencia de condena). En base a esto, es posible afirmar que no\nhay elemento de prueba que convalide la hip\u00f3tesis de que la\nencausada fue quien logr\u00f3 franquear el ingreso a la vivienda.\nQue tampoco fueron considerados en la revisi\u00f3n\ndel\n\na quo\n\nelementos de prueba que seg\u00fan las recurrentes\n\nsustentan su ajenidad con los hechos como los peritajes\nplanim\u00e9tricos y los realizados con los cabellos levantados al\nmomento de la inspecci\u00f3n ocular a fs. 88/143, o los peritajes\npapilosc\u00f3picos en los que se compararon las huellas y rastros\nlevantados en el lugar del hecho con las pertenecientes a los\nencartados a fs. 472/473, entre otros.\nMenos\n\na\u00fan,\n\nse\n\nexaminaron\n\ny\n\nconfrontaron\n\ncircunstancias probadas en la causa con los cursos inferenciales\nque los distintos elementos de prueba e indicios posibilitan.\nComo directa consecuencia de ello, cuestiones tales como las\ncontradicciones que surgen al cotejarse las declaraciones\ntestimoniales de \u2022Juan Carlos Trinidad, Fernando Vivero y Jos\u00e9\nLe\u00f3n Silva, entre s\u00ed y con la estimaci\u00f3n de la hora en que\nhabr\u00eda ocurrido el hecho, no fueron siquiera despejadas.\nQue siempre dentro del segundo eje de d\u00e9ficits\napuntados\n\ny manteniendo los par\u00e1metros de construcci\u00f3n\n\nsupra,\n\nargumental, el\n\na\n\nquo\n\nconcluye que de las pruebas agregadas\n\ndurante la investigaci\u00f3n surg\u00eda que V\u00e1zquez hab\u00eda utilizado un\nmartillo para ultimar a la v\u00edctima (conf. fs. 367). Sustent\u00f3 esa\naseveraci\u00f3n, principalmente, en la declaraci\u00f3n prestada en la\n\n-13-\n\n\fetapa instructoria por el testigo Eduardo Fernando Zdanowicz,\nquien, en lo que es dable destacar, afirm\u00f3 que \"...una noche vino\nCristina [V\u00e1zquez] [...] y se queda a dormir U] yo dorm\u00ed en la\nmisma pieza y [...] me dijo [...1 que ella le pegaba con un martillo\na la vieja y que lo hizo varias veces para que la se\u00f1ora no\nquedara con vida [...] Ella me cont\u00f3 que el d\u00eda del hecho se\nescondi\u00f3 en la casa de un vecino de enfrente, que se apellida\nVivero. Yo habl\u00e9 en una oportunidad con este sr. y \u00e9l me dijo\nque s\u00ed, que era cierto...\" (fs. 887/888).\nAl hacer ello, el supremo local prescindi\u00f3 por\ncompleto de la declaraci\u00f3n que el mismo testigo efectu\u00f3 en un\nsentido totalmente desincriminante en la audiencia de debate\noral, con la presencia e intervenci\u00f3n de todas las partes, m\u00e1s\naun cuando Zdanowicz explic\u00f3 las particularidades de aquella\nprimera declaraci\u00f3n, la que, por ejemplo, no le fue\noportunamente le\u00edda.\nPero si la apuntada omisi\u00f3n en la que incurri\u00f3 el a\nquo reviste particular gravedad, esta se robustece cuando de la\ncompulsa de las actuaciones se advierte que la comparecencia de\nZdanowicz a la sede instructoria no se encuentra fundada en una\nprevia citaci\u00f3n como testigo (conf. fs. 886 del expediente\nprincipal), circunstancia que, aunado a lo dicho por el testigo\nen el debate, debi\u00f3 haber llamado la atenci\u00f3n del superior\nprovincial.\nA lo hasta aqu\u00ed dicho, cabe agregar que, en el\ndesarrollo del debate, Zdanowicz declar\u00f3 que, si bien reconoc\u00eda\ncomo suya la firma al final de la cuestionada declaraci\u00f3n en\n\n-14-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Lucia Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio\nagravado.\n\ninstrucci\u00f3n, aclar\u00f3 que la hab\u00eda' firmado sin leer, y manifest\u00f3\n-en m\u00e1s de una oportunidad en la audiencia de juicio- que no\nrecordaba que Cristina V\u00e1zquez le hubiese efectuado una\nconfesi\u00f3n de semejante tenor y que, evidentemente, lo hab\u00edan\nenga\u00f1ado (conf. fs. 2111/2116 vta.).\nPara desechar completamente esa testimonial, el a quo\nreedit\u00f3 literalmente lo considerado por el tribunal de m\u00e9rito.\nEsto es, que \"...las circunstancias de afectaci\u00f3n de la memoria\npor el tiempo transcurrido [en el caso, cuatro a\u00f1os entre las\ndeclaraciones] por parte del testigo en la' audiencia p\u00fablica, en\nnada afecta la validez de aquel testimonio legalmente\nrecepcionado\" (conf. fs. 368 de estas actuaciones y fs. 2184).\nEn tal contexto se aprecia -sin mayor dificultad- que\nno se elabor\u00f3 una cr\u00edtica externa e interna de esa prueba\ntestimonial, y que las distintas declaraciones de Zdanowicz no\nfueron sopesadas ni entre s\u00ed, ni con otros elementos probatorios\nsumamente relevantes para el caso, como era la declaraci\u00f3n del\ntestigo Vivero quien, en la misma. audiencia de debate,\ncontradijo parcialmente los dichos del mencionado Zdanowicz, al\nnegar 'rotundamente que la imputada. V\u00e1zquez hubiera sido alojada\nen alguna oportunidad en su domicilio (conf. acta de debate\nobrante a fs. 2061 vta./2063 vta.).\n15) Que el segundo eje de d\u00e9ficits apuntados en el\nobrar del a quo, alcanza tambi\u00e9n a la situaci\u00f3n de la imputada\nRojas. As\u00ed, al examinar el recurso de casaci\u00f3n interpuesto por\nla defensa, comienza analizando los elementos en los cuales\n\n\fencontrar\u00eda respaldo el temperamento condenatorio, indicando\nerr\u00f3neamente que habr\u00eda sido se\u00f1alada por el testigo Silva como\naquella que minutos antes del hecho fue vista merodeando con\nV\u00e1zquez la casa de la v\u00edctima cuando, como se ha explicitado\nsupra, se trataba de Celeste Garc\u00eda, a quien el propio Silva\nreconociera en el debate, circunstancia esta que lejos de fundar\nun indicio o presunci\u00f3n de culpabilidad, est\u00e1 orientada a\nfortalecer la presunci\u00f3n de inocencia de Rojas respecto del\nhecho.\n16) Que enmarca asimismo en el segundo d\u00e9ficit\napuntado la circunstancia de que el\n\na quo\n\ntampoco revisa\n\nrespecto de esta imputada la prueba que hace a su inocencia.\nAs\u00ed, ponder\u00f3 como incriminantes los dichos del testigo Rub\u00e9n\nTexeira -contratado por la hija de la v\u00edctima como \"investigador\nprivado\"- en cuanto relat\u00f3 que desempe\u00f1\u00e1ndose como conductor de\nremis tuvo por clienta a Herminia Fanny Zdanowicz (hermana del\ntestigo precedentemente mencionado) y, en ese marco, le habr\u00eda\npreguntado si era cierto que Rojas hab\u00eda matado junto con el\nimputado Jara a la se\u00f1ora D\u00e1valos. De esta manera, seg\u00fan el\ntestigo, Herminia Fanny Zdanowicz le habr\u00eda respondido\nafirmativamente (conf. fs. 370 vta, y acta de debate obrante a\nfs. 1954/1956).\nSin embargo, esa declaraci\u00f3n no fue confrontada con\nlos propios dichos de Herminia Fanny Zdanowicz, quien contradijo\nlos dichos de Texeira, al afirmar que \"...yo nunca habl\u00e9 eso con\n\u00e9l. Tengo un remisero amigo. No. Nunca habl\u00e9 de eso. No lo dije,\ntampoco...\" (conf. acta de debate obrante a fs. 2116 vta./2117\nvta.).\n\n-16-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidioagravado.\n\nEn l\u00ednea con la omisi\u00f3n referida, tampoco justific\u00f3\nel a quo el por qu\u00e9 ante esas dos declaraciones contrarias, opt\u00f3\npor aquella que result\u00f3 enfrentada al principio de inocencia y\nel in dubio pro reo.\nContinua el\n\na quo\n\nvalorando como otro indicio de\n\ncargo la ya cuestionada declaraci\u00f3n en instrucci\u00f3n de Eduardo\nZdanowicz, y al referirse al testimonio de Ester Yolanda Boci\u00e1n,\nquien afirm\u00f3 que la imputada Rojas le hab\u00eda confesado el crimen\n(conf. acta de debate obrante a fs. 2102 vta./2104 vta, y sus\ndeclaraciones prestadas a fs. 651/651 vta. y 917/917 vta.), no\nprofundiza en controlar esa prueba con una cr\u00edtica externa e\ninterna ni examina su inter\u00e9s en la causa. Al obrar en ese\nsentido, pas\u00f3 por alto que a la mencionada le comprend\u00edan las\ngenerales de la ley: se\u00f1ala la testigo que ten\u00eda un v\u00ednculo\nafectivo con la hija de la v\u00edctima, tanto que particip\u00f3 de uno\nde sus cumplea\u00f1os, habiendo sido su inquilina y su empleada\ndom\u00e9stica.\nCircunstancias similares en cabeza de testigos\nfavorables a la defensa fueron fuertemente observadas. Por\nejemplo, tal fue el caso con la testigo Garc\u00eda (confr. fs.\n2177). O bien, rest\u00f3 valor a lo declarado por el testigo\nOyhanarte debido al tiempo que demor\u00f3 en aportar su versi\u00f3n de\nlos hechos, pero no dijo nada al respecto cuando la misma\nsituaci\u00f3n alcanz\u00f3 a la testigo de cargo Boci\u00e1n (confr. fs. 365\nvta. y 2102/2104).\n\n-17-\n\n\fQue las circunstancias expuestas como d\u00e9ficits\nque presenta la revisi\u00f3n -insuficiente- efectuada por el a quo,\nincumpliendo de ese modo con lo resuelto por este M\u00e1ximo\nTribunal, ponen en evidencia la gravedad de lo acontecido en\neste proceso, donde, casi sin esfuerzo, es posible constatar que\nlas versiones de descargo de las acusadas no fueron examinadas\ncon la exhaustividad que el caso exig\u00eda.\nQue en esa inteligencia, y dadas las\nparticularidades del caso, esta Corte Suprema considera oportuno\nrecordar que cuando en su art\u00edculo 18 la Constituci\u00f3n Nacional\ndispone categ\u00f3ricamente que ning\u00fan habitante de la Naci\u00f3n puede\nser penado sin juicio previo, establece el principio de que toda\npersona debe ser considerada y tratada como inocente de los\ndelitos que se le reprochan, hasta que en un juicio respetuoso\ndel debido proceso se demuestre lo contrario mediante una\nsentencia firme (Fallos: 321:3630).\nAs\u00ed lo entendi\u00f3 esta Corte desde un inicio al\nreferirse a la \"presunci\u00f3n de inculpabilidad\" (Fallos: 102:219),\nque se encuentra contemplada por la Declaraci\u00f3n de los Derechos\ndel Hombre y del Ciudadano de 1789 al establecer el derecho de\n\"toda persona [a ser] presumida inocente hasta que sea declarada\nculpable\" (art\u00edculo 9); por la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos\nHumanos al puntualizarla como criterio de enjuiciamiento\n\ny\n\nprincipio rector del proceso (art\u00edculo 11.1) como tambi\u00e9n por la\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (art\u00edculo 8.2) y el\nPacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (art\u00edculo\n14.2).\n\n-18-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Lucia Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio\nagravado.\n\nQue el caso que por segunda vez es aqu\u00ed tra\u00eddo a\nlos estrados de esta Corte Suprema resulta ser un claro ejemplo\nde un proceso indebido en el que se neg\u00f3 la vigencia del\nprincipio de inocencia y la aplicabilidad al caso del in dubio\npro reo como consecuencia de una sesgada y parcial revisi\u00f3n del\nfallo.\nConsiguientemente si no hay un debido proceso, mal\npuede existir el respeto a la garant\u00eda de la defensa y al\nderecho a ser o\u00eddo y si esa garant\u00eda se encuentra ausente, no\nexiste posibilidad alguna de garantizar la presunci\u00f3n de\ninocencia.\nQue, como corolario de la presunci\u00f3n de\ninocencia, se enmarca el principio de\n\nin dubio pro reo, en\n\nfunci\u00f3n del cual al valorar la prueba resulta imperativo\nabsolver al imputado en caso de duda. Ello es as\u00ed porque el\npunto de partida es la presunci\u00f3n de su inocencia y no la\nhip\u00f3tesis de la acusaci\u00f3n (Fallos: 213:269;. 287:212; 329:5628 y\n6019; 339:1493, entre otros).\nQue, ahora bien, en el contexto argumental en el\nque han sido expresadas, las valoraciones de prueba se\u00f1aladas\nresultan dif\u00edcilmente compatibles con la presunci\u00f3n de\ninocencia. Por esa raz\u00f3n, no es posible tener por cumplido el\ndeber de dar amplio tratamiento a los agravios de las defensas\nen el marco del derecho al recurso, el cual solo ha sido acatado\nde modo meramente aparente.\n\n-19-\n\n\f22) Que, en este punto, no es posible perder de vista\nla \u00edntima relaci\u00f3n existente entre la garant\u00eda de la doble\ninstancia y el beneficio de la duda (conf. doctrina de Fallos:\n329:2433).\nEn este sentido, corresponde recordar que tanto ese\nprincipio como el del in dubio pro reo -ambos de trascendencia\nen el caso- guardan una estrecha relaci\u00f3n con la presunci\u00f3n de\ninocencia constitucional (art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n\nNacional). Que cuando ese art\u00edculo dispone categ\u00f3ricamente que\nning\u00fan habitante de la Naci\u00f3n ser\u00e1 penado sin juicio previo,\nestablece el principio de que toda persona debe ser considerada\ny tratada como inocente de los delitos que se le imputan hasta\nque en un juicio respetuoso del debido proceso se demuestre lo\ncontrario mediante una sentencia firme (Fallos: 321:3630\n\"N\u00e1poli\"). A ello se agrega lo establecido en el art\u00edculo 8.2 de\nla Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, incorporada a la\nConstituci\u00f3n Nacional por el art\u00edculo 75, inc. 22, con la m\u00e1xima\njerarqu\u00eda normativa, que expresamente establece que\n\n\"toda\n\npersona inculpada de delito tiene derecho a que se presuma su\ninocencia mientras no se establezca legalmente su culpabilidad\".\nEn una formulaci\u00f3n equivalente, el art\u00edculo 14.2 del Pacto\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, que cuenta con la\nmisma jerarqu\u00eda, determina que \"toda persona acusada de un\ndelito tiene derecho a \u2022que se presuma su inocencia mientras no\nse pruebe su culpabilidad conforme a la ley\".\n\nComo directa\n\nconsecuencia de la garant\u00eda constitucional en juego, esta Corte\nha dejado sin efecto decisiones que prescindieron de explicar\nracionalmente la responsabilidad del acusado a partir de pruebas\n\n-20-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2\nDra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio'\nagravado.\n\nconcordantes (Fallos: 329:5628, \"Miguel\"), habi\u00e9ndose precisado,\ntambi\u00e9n, que en funci\u00f3n del principio del in dubio pro reo cabe\ndilucidar si, con las pruebas adquiridas en el proceso, puede\nemitirse un juicio de certeza positiva (ver mutatis mutandis\nFallos: 329:6019, \"Vega Gim\u00e9nez\"). A la luz de estos principios,\nresulta decisivo que el juez, aun frente a un descargo que\npudiera estimarse poco veros\u00edmil, mantenga una disposici\u00f3n\nneutral y contemple la alternativa de inocencia seriamente, esto\nes, que examine la posibilidad de que la hip\u00f3tesis alegada por\nel imputado pueda ser cierta. Desde esta perspectiva, la\npresunci\u00f3n de inocencia consagrada en el art\u00edculo 18 de la\nConstituci\u00f3n Nacional puede ser vista, en sustancia, como el\nreverso de la garant\u00eda de imparcialidad del tribunal.\n23) Que, en este contexto, y m\u00e1s all\u00e1 de todo lo\napuntado, este M\u00e1ximo Tribunal considera conveniente y necesario\nrecordarle al tribunal a quo que en el dise\u00f1o constitucional\nargentino \"...la Corte Suprema es el Tribunal en \u00faltimo resorte\npara todos los asuntos contenciosos en que se le ha dado\njurisdicci\u00f3n (...) Sus decisiones son finales. Ning\u00fan Tribunal las\npuede revocar. Representa, en la esfera de sus atribuciones, la\nsoberan\u00eda nacional, y es tan independiente en su ejercicio, como\nel Congreso en su potestad de legislar, y como el Poder\nejecutivo en el desempe\u00f1o de sus funciones...\" (Fallos: 12:134 y\n325:2723). Por consiguiente, sus sentencias deben ser lealmente\nacatadas tanto por las partes como por los organismos\njurisdiccionales que intervienen en las causas (Fallos: 312:2187\ny sus citas). Raz\u00f3n por la cual, cuando el Tribunal ejerce la\n\n-21-\n\n\fjurisdicci\u00f3n que la Constituci\u00f3n y las leyes le confieren, todos\nlos tribunales nacionales y provinciales tienen la obligaci\u00f3n de\nrespetar y acatar la doctrina constitucional que resulta de sus\ndecisiones (conf. arg. Fallos: 332:2425).\nQue por las razones se\u00f1aladas precedentemente, la\nsentencia apelada no satisface el derecho de las imputadas a que\nsu condena sea revisada de conformidad con los mandatos que\nderivan de la mencionada presunci\u00f3n de inocencia (Fallos:\n339:1493); no obstante lo cual no corresponde que la causa sea\ndevuelta para el dictado de una nueva decisi\u00f3n (conf. primera\nparte del art\u00edculo 16 de la ley 48), pues ello implicar\u00eda\ncontinuar dilatando una situaci\u00f3n de indefinici\u00f3n re\u00f1ida con el\nderecho de defensa y el debido proceso.\nQue en efecto, tras m\u00e1s de nueve a\u00f1os de\nprocedimiento recursivo, insistir en el reenv\u00edo de las\nactuaciones a fin de que sea el superior tribunal provincial\nquien asegure el derecho de las imputadas a una revisi\u00f3n acorde\ncon la presunci\u00f3n de inocencia, se traducir\u00eda, en definitiva, en\nla lesi\u00f3n de otro derecho, cual es el que tiene todo imputado a\nobtener un pronunciamiento que defina su posici\u00f3n frente a la\nley y a la sociedad, y ponga t\u00e9rmino al estado de sospecha que\nimporta la acusaci\u00f3n de haber cometido un delito, mediante una\nsentencia que establezca, de una vez y para siempre, su\nsituaci\u00f3n frente a la ley penal (conf. Fallos: 272:188, en\nparticular considerando 10, in fine).\nQue en tales condiciones, toda vez que a esta\naltura del tr\u00e1mite de la causa a\u00fan no ha sido dictada una\n\n-22-\n\n\fCSJ 367/201\u00e1/CS1 '\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo, s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Lucia Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidio.\nagravado.\n\n,0\u00bb.ta bjudt.c\u00bftz \u2022,4la pirar,i6)t\np99\n\ndecisi\u00f3n que trate de modo compatible con el debido proceso la\nhip\u00f3tesis de los hechos presentada por las defensas de Luc\u00eda\nCecilia Rojas y Cristina Liliana V\u00e1zquez -vinculada con la\ninocencia en el delito que se les atribuye- y dado que el\nan\u00e1lisis parcial e incongruente del caso resulta incompatible\ncon la necesaria certeza que requiere la sanci\u00f3n punitiva\nadoptada, corresponde que este Tribunal haga uso de las\nfacultades establecidas en la segunda parte 'del art\u00edculo' 16 de\nla ley 48, absolviendo a las imputadas en tanto el principio in\ndubio pro reo\n\npermite arribar a una soluci\u00f3n que, en forma\n\ntard\u00eda, pone fin a la injusticia con dos personas que se\nencuentran privadas de su libertad sin sentencia firme, en el\ncaso de Rojas desde hace m\u00e1s de. catorce a\u00f1os y, en el caso de\nV\u00e1zquez desde hace m\u00e1s de once a\u00f1os (conf. agregados 42 (a) 2014\n\"Rojas, Luc\u00eda Cecilia s/ excarcelaci\u00f3n extraordinaria o cese de\nprisi\u00f3n preventiva\" y 104 (a) 2012 \"il\u00e1zqbez, Cristina Liliana s/\n1.,\neaci\u00f3n extraordinaria o cese de prisi\u00f3n preventiva\"). Al\nexcarcl\nmismo tiempo impide que se consoliden, sin soluci\u00f3n de\ncontinuidad, las consecuencias da\u00f1osas de un proceso deficiente.\nEs en este sentido que debe entenderse el \"pro reo\" aplicado al\ncaso, como modo de modificar el status jur\u00eddico de las acusadas\nde modo inmediato, aunque no por ello reparar los padecimientos\nsoportados.\nPor, ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n\ninterino, se declaran procedentes los recursos extraordinarios,\nse deja sin efecto la sentencia apelada y se absuelve a Luc\u00eda\nCecilia Rojas y Cristina Liliana V\u00e1zquez por el delito por el\n\n\fque fueran acusadas en raz\u00f3n de los fundamentos dados en la\npresente (art\u00edculo 16, segunda parte, de la ley 48). Notif\u00edquese\ny rem\u00edtase copia con car\u00e1cter de urgente -en la fecha- al\ntribunal de origen, a sus efectos. Oportunamente devu\u00e9lvase.\n\nCARLOS FERNANDO\n\nROSENKRANTZ\n\nELENA 1. H1GHTON de NOLASCO\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\n-24-\n\n\fCSJ 367/2018/CS1\nExpte. N 48669/2015 (Ex N 340/2010) - Defensora\nOficial de Instrucci\u00f3n N 2 - Dra. Criseida\nMoreira s/ recurso de casaci\u00f3n en autos expte. N\n122(A) 10 Dr. Venialgo s/ rec. de casaci\u00f3n en\nautos: 430-2007 Rojas, Luc\u00eda Cecilia; Jara,\nRicardo Omar; V\u00e1zquez, Cristina s/ homicidioagravado.\n\nRecursos extraordinarios interpuestos por Luc\u00eda Cecilia Rojas asistida por el\nDr. Mario Sebasti\u00e1n Ram\u00edrez, Defensor Oficial y Cristina Liliana V\u00e1zquez,\nasistida por el Dr. H\u00e9ctor Mart\u00edn Ayala.\n\nTraslado contestado por el Dr. Miguel \u00c1ngel Pi\u00f1ero, Procurador General.\nTribunal de origen: Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de Misiones.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal en lo Penal n\u00b0 1 de Posadas,\n\nProvincia de Misiones.\n\n-25-\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_004423_2015_RH001.txt", "text": "CFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nCo\n004\n\n(i\u00fadtida\n&i\n\"\n\nBuenos Aires,\n\n26 de of\u00eda:_,&t.\u00bf,Lt\u00bfcpie\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Guillermo Miranda en la causa Miranda, Guillermo s/ recurso\nextraordinario de inaplicabilidad de ley\", para decidir sobre su\nprocedencia.\nConsiderando:\n1\u00b0 ) Que la Sala II del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal de\nla Provincia de Buenos Aires rechaz\u00f3, por considerarlo\nimprocedente, el recurso interpuesto por la defensa de Guillermo\nMiranda contra la decisi\u00f3n de la Sala III de la C\u00e1mara de\nApelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal de Mor\u00f3n. All\u00ed se hab\u00eda\nresuelto rechazar la acci\u00f3n de habeas corpus articulada por la\ndefensa para impugnar el c\u00f3mputo de pena realizado por la\njusticia de ejecuci\u00f3n penal respecto de Guillermo Miranda, quien\nse encuentra condenado a pena de reclusi\u00f3n perpetua.\nLa defensa reclamaba la aplicaci\u00f3n al caso del\nc\u00f3mputo privilegiado . (\"dos por uno\") respecto del tiempo de\nprisi\u00f3n preventiva cumplido 'por Miranda luego de los dos\nprimeros a\u00f1os de encierro. Ello as\u00ed, de acuerdo a. lo establecido\npor el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390, vigente al momento del\nhecho por el cual se conden\u00f3 al recurrente, y por entender que\nla pena de reclusi\u00f3n debe considerarse virtualmente derogada, de\nconformidad con lo resuelto en el precedente\n\n\"Nancy Noem\u00ed\n\n'M\u00e9ndez\" de esta \u2022Corte Suprema (Fallos': 328:137).\nContra la sentencia de casaci\u00f3n, la defensa interpuso\nrecurso de inaplicabilidad de ley, que fue rechazado por la\nSuprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\n\n-1-\n\n\fSeguidamente, la actora dedujo recurso extraordinario federal\ncuya declaraci\u00f3n de inadmisibilidad motiv\u00f3 el presente recurso\nde queja.\n2\u00b0) Que si bien, por v\u00eda de principio, los agravios\nque remiten al examen de cuestiones de derecho com\u00fan son ajenos,\ncomo regla y por su naturaleza, al recurso previsto en el\nart\u00edculo 14 de la ley 48, la Corte puede conocer en los casos\ncuyas particularidades hacen excepci\u00f3n a ese principio con base\nen la doctrina de la arbitrariedad, ya que con esta se procura\nasegurar las garant\u00edas constitucionales de la defensa en juicio\ny del debido proceso, exigiendo que las sentencias sean fundadas\ny constituyan una derivaci\u00f3n razonada del derecho vigente con\naplicaci\u00f3n de las constancias efectivamente comprobadas en la\ncausa (Fallos: 340:1283, entre otros).\n3\u00b0) Que el planteo tra\u00eddo a estudio de este Tribunal\nse circunscribe a determinar el modo en que debe ser computado\nel tiempo de prisi\u00f3n preventiva cumplido por el recurrente con\nposterioridad a los dos primeros a\u00f1os de detenci\u00f3n cautelar, en\nvirtud de lo previsto en el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390. Esta\ndisposici\u00f3n, a pesar de haber sido posteriormente derogada por\nla ley 25.430, constituye el derecho aplicable al caso, por\nencontrarse vigente al momento de los hechos respecto de los\ncuales se dict\u00f3 la sanci\u00f3n cuyo c\u00f3mputo aqu\u00ed se cuestiona\n(\"Arce\"\n\nen Fallos: 331:472). De acuerdo con esta regla:\n\n\"Transcurrido el plazo de dos a\u00f1os_se computar\u00e1 por un d\u00eda de\nprisi\u00f3n preventiva dos de prisi\u00f3n o uno de reclusi\u00f3n\".\nCabe aclarar que los hechos que motivan la condena\ndictada respecto del recurrente, cuyo c\u00f3mputo de pena se\n\n-2-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nimpugna, no han sido calificados como delitos de lesa humanidad,\ngenocidio o cr\u00edmenes de guerra y, por tanto, no resulta\naplicable al caso la exclusi\u00f3n del c\u00f3mputo privilegiado prevista\npara esos delitos en el art\u00edculo 1\u00b0 de la ley 27.362\ninterpretativa del derogado art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390, tal\ncomo lo ha sostenido esta Corte en Fallos: 341:1768\n\nin re\n\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\".\n4\u00b0) Que en lo que aqu\u00ed interesa, en tanto constituye\nmateria de recurso, la Suprema Corte de la Provincia de Buenos\nAires sostuvo que, luego de los dos a\u00f1os, cada d\u00eda de prisi\u00f3n\npreventiva cumplido por Miranda deb\u00eda computarse como un d\u00eda de\npena de reclusi\u00f3n cumplida (\"uno por uno\"), de manera de no\ndesnaturalizar la legislaci\u00f3n vigente que diferencia entre\nprisi\u00f3n y reclusi\u00f3n, reconociendo a esta \u00faltima como pena m\u00e1s\ngravosa (cfr. resoluci\u00f3n obrante a fs. 4/15).\nDe acuerdo con su propia jurisprudencia, la corte\nprovincial sostuvo que la t\u00e1cita derogaci\u00f3n de los art\u00edculos 6\u00b0,\n7\u00b0 y 9\u00b0 del C\u00f3digo Penal, como consecuencia de la sanci\u00f3n de la\nley 24.660, y -por ende- de las diferencias en la forma de\nejecutar las penas de reclusi\u00f3n y prisi\u00f3n, en modo alguno pon\u00edan\nen jaque el distinto tratamiento que las disposiciones de fondo\ndan a determinados institutos de la parte general del C\u00f3digo\nPenal.\nAsimismo, explic\u00f3 que el razonamiento aplicado para\ndeclarar\n\nla inconstitucionalidad de la primera parte del\n\nart\u00edculo\n\n24 del C\u00f3digo Penal consist\u00eda en que \"un d\u00eda de\n\nencierro es -y lo siga siendo- un d\u00eda de encierro y no la\nmitad\",\n\ncomo reglaba la citada disposici\u00f3n, pero ello no\n\n-3-\n\n\fpermit\u00eda resolver el presente caso conforme la pretensi\u00f3n del\napelante, porque \"una cosa es que dos d\u00edas de prisi\u00f3n preventiva\ncon pena de reclusi\u00f3n fuesen ponderados como un d\u00eda de encierro,\ny otra muy distinta es que cada d\u00eda de encierro efectivo, luego\nde transcurridos\n\nlos dos\n\nprimeros a\u00f1os en\n\nnecesariamente ser contados dobles\"\n\npreventiva, deban\n\ny, en este sentido, agreg\u00f3\n\n\"nada impide que se mantenga un c\u00f3mputo distinto en el cual se\nconcede un beneficio a quien precisamente se lo conden\u00f3 a una\npena m\u00e1s leve\" (ver fs. 11/11 vta.).\n5\u00b0) Que la parte recurrente reclama la aplicaci\u00f3n al\ncaso de la interpretaci\u00f3n efectuada por esta Corte en \"Nancy\nNoem\u00ed M\u00e9ndez\" (Fallos: 328:137), conforme la cual se entendi\u00f3\nque la pena de reclusi\u00f3n se encontraba \"virtualmente derogada\"\npor no existir diferencias en su forma de ejecuci\u00f3n con la pena\nde prisi\u00f3n.\nEn aquella ocasi\u00f3n, se examin\u00f3 la regla prevista en\nla primera parte del art\u00edculo 24 del C\u00f3digo Penal (\"La prisi\u00f3n\npreventiva se computar\u00e1 as\u00ed: por dos d\u00edas de prisi\u00f3n preventiva,\nuno de reclusi\u00f3n\") y se resolvi\u00f3, por mayor\u00eda, que: \"cada d\u00eda de\nprisi\u00f3n preventiva\n\ndebe\n\ncomputarse como un d\u00eda de prisi\u00f3n,\n\naunque \u00e9sta sea impuesta con el nombre de reclusi\u00f3n\", ello as\u00ed\ntoda vez que\n\n\"la pena\n\nde\n\nreclusi\u00f3n debe considerarse\n\nvirtualmente derogada por la ley 24.660 de ejecuci\u00f3n penal\npuesto que no existen diferencias en su ejecuci\u00f3n con la de\nprisi\u00f3n\".\nEste criterio jurisprudencial ha sido aplicado por la\nCorte, no sin disidencias, en una serie de casos que sucedieron\nal precedente de cita (cfr. CSJ 1711/2005 (41-G)/CS1 \"Gorosito\n\n-4-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nIb\u00e1\u00f1ez, Carlos \u00c1ngel s/ causa n\u00b0 6284\",\n\nresuelta el 11 de\n\nseptiembre de 2007; CSJ 783/2012 (48-S)/CS1 \"p\u00f3sito, Oscar\nEdelmiro s/ causa n \u00b0 63.038\", resuelta el 5 de noviembre de\n2013; CSJ 18/2011 (47-M)/CS1 \"Merchiori, Daniel Oscar s/ causa\nn\u00b0 40.224\",\n\nresuelta el 6 de marzo de 2014; \"Arga\u00f1ar\u00e1z\" y\n\n\"Esquivel Barrionuevo\", respectivamente en Fallos: 330:4416 y\n4465).\nAs\u00ed las cosas, si bien la jurisprudencia que sostiene\nla t\u00e1cita derogaci\u00f3n de la pena de reclusi\u00f3n respondi\u00f3 al\nan\u00e1lisis de una disposici\u00f3n normativa diferente a la que rige el\npresente caso (al art\u00edculo 24 del C\u00f3digo Penal, y no al art\u00edculo\n7\u00b0 de la ley 24.390), la parte recurrente pretende extender su\naplicaci\u00f3n al sub judice, con base en que la pena impuesta a\nGuillermo Miranda se ejecuta como prisi\u00f3n y no reclusi\u00f3n, por lo\nque le corresponder\u00eda el c\u00f3mputo privilegiado del tiempo\ncumplido en prisi\u00f3n preventiva previsto para los penados a\nprisi\u00f3n (\"dos por uno\").\n6\u00b0) Que en definitiva el punto a dilucidar consiste\nen determinar el modo en que debe ser aplicado el c\u00f3mputo\nprivilegiado de la prisi\u00f3n preventiva -previsto en el derogado\nart\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390- en el caso de condenados a pena de\nreclusi\u00f3n. Para responder a este interrogante, corresponde\nestudiar la naturaleza de la pena de reclusi\u00f3n a los fines de\nconstatar su vigencia en nuestro ordenamiento jur\u00eddico.\nPara realizar el an\u00e1lisis del tema se partir\u00e1 de las\nsiguientes dos premisas:\na) aunque el legislador no define en el C\u00f3digo Penal lo que\n\n-5-\n\n\fentiende por reclusi\u00f3n y por prisi\u00f3n, lo \u2022que s\u00ed hace es\ndiferenciarlas al momento de establecerlas como tipos\nsancionatorios, asign\u00e1ndoles consecuencias dis\u00edmiles, por lo que\ncabe entender que para aquel se trata de instituciones\n.distintas, pues no es propio de la rigurosidad de la ley escrita\ndenominar a lo mismo con dos nombres diferentes, salvo que as\u00ed\nse lo indique expresamente; y\nb) asumiendo que la diferencia entre reclusi\u00f3n y prisi\u00f3n\nfuera ontol\u00f3gica, no cabr\u00eda igualarlas por factores coyunturales\najenos a la norma (tales como las condiciones concretas del\nalojamiento de los encausados o las limitaciones del sistema\npenitenciario), pues si se actuara de este modo se estar\u00eda\nsubordinando la aplicaci\u00f3n de la ley a la predisposici\u00f3n del\npoder administrador.\nDicho de otro modo: si la reclusi\u00f3n es algo distinto\nde la prisi\u00f3n, habr\u00e1 que analizar en qu\u00e9 consiste esa diferencia\ny, logrado esto, indagar si aquella instituci\u00f3n encuentra\nsustento jur\u00eddico en el ordenamiento constitucional vigente.\n7\u00b0) Que cuando un investigador intenta conceptualizar\nalgo (objeto, acontecimiento, instituci\u00f3n, etc.) que tiene un\nrecorrido hist\u00f3rico suele apelar a dos m\u00e9todos: i) o se remonta\nal origen de lo definible para indagar qu\u00e9 se entend\u00eda por tal\nen el momento augural, trayendo ese significado al presente; ii)\no procura desentra\u00f1ar el sentido que convencionalmente se le\nasigna a lo definido en la actualidad, consider\u00e1ndolo v\u00e1lido con\nprescindencia de todo origen hist\u00f3rico. En el primer caso la\netimolog\u00eda es la ciencia dominante, en el segundo es la ciencia\na la que refiera lo conceptualizado la que impondr\u00e1 su marca (en\n\n-6-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\n\u20ac0,2~ judriria 14 la p\u00c1ract.6)?,\nQ99\n\neste caso la ciencia jur\u00eddica), en funci\u00f3n del paradigma\ndominante en ella.\nA partir de estas precisiones, se analizar\u00e1\nseguidamente a la reclusi\u00f3n desde una perspectiva etimol\u00f3gica\n(considerandos 8\u00b0 a 13, inclusive) y desde una perspectiva\njur\u00eddico-evolutiva (considerandos 14 a 18, inclusive). Este\nabordaje bidimensional permitir\u00e1 no solo desentra\u00f1ar las ra\u00edces\ndel t\u00e9rmino, as\u00ed como los significados que ha ido asumiendo a lo\nlargo de su derrotero hist\u00f3rico, sino tambi\u00e9n constatar si es\ncompatible con nuestro ordenamiento constitucional.\nA. An\u00e1lisis etimol\u00f3gico\n8\u00b0) Que\nt\u00e9rmino \"recluir\"\n\ndesde el punto de vista etimol\u00f3gico el\nse encuentra formado por el prefijo \"re\"\n\n(cabalmente, completamente)\n\ny \"occludere\" (cerrar, cerrar con\n\nllave); proviene del lat\u00edn tard\u00edo \"recl\u00fadere\" que significa\n\"encerrar\" (Corominas, Joan, \"Breve diccionario etimol\u00f3gico de\nla lengua castellana\", Madrid, Editorial Gredos, 1961, p\u00e1gs. 484\ny 160).\nLa voz \"reclusi\u00f3n\" ha sido utilizada para referenciar\na) la entrada de una persona \"en una orden mon\u00e1stica, sujeta a\nclausura\"; b)1 el \"aislamiento o retiro\"; c) el \"intern\u00e1miento en\nmanicomio\";\n\ny d) la \"condena a una larga pena privativa de\n\nlibertad con tal denominaci\u00f3n, la m\u00e1s larga y severa en su\n(Osorio, Ma nuel, \"Diccionario de Ciencias Jur\u00eddicas,\nPol\u00edticas y Social es\", 34\u00b0 Edici\u00f3n Actualizada, Editorial\nHeliasta, p\u00e1g. 808; ver, asimismo, Guillermo Cabanellas de las\nCuevas, \"Diccionario enciclop\u00e9dico de derecho usual\", Ed.\n\n77-\n\n\fHeliasta, 2008, 30\u00b0 edici\u00f3n Tomo R-S, p\u00e1g. 42, y Victorica,\nRicardo, \"Tercer diccionario de jurisprudencia\", Buenos Aires:\nN. Rondinone, 1939, p\u00e1g. 362).\nDe modo que, aclarado que la reclusi\u00f3n no solo\ninvolucra encerramiento por un mandato judicial, desde una\nperspectiva estrictamente jur\u00eddica \"recluir\" implica \"encerrar a\nalguien en un sitio para privarle de libertad..\",\n\nas\u00ed como\n\n\"retener, forzar a alguien a estar en un sitio sin salir de \u00e9l\"\n(Moliner, Mar\u00eda. Diccionario de uso del espa\u00f1ol, Gredos: Madrid,\n1994), remarc\u00e1ndose el car\u00e1cter forzado (no voluntario) del\nencierro.\nAs\u00ed entendida, la reclusi\u00f3n no solo ser\u00eda una especie\ndentro del g\u00e9nero de las penas privativas de la libertad\nambulatoria, sino que ser\u00eda la m\u00e1s grave de ellas, superior a la\nprisi\u00f3n y al arresto (Alonso, Mart\u00edn. Enciclopedia del Idioma.\nDiccionario Hist\u00f3rico y Moderno de la Lengua Espa\u00f1ola, Tomo III,\nAguilar: Madrid, 1958).\n9\u00b0). Que el encierro como sanci\u00f3n penal constituye una\nnoci\u00f3n relativamente moderna. En la antig\u00fcedad se aplicaban otro\ntipo de castigos, como las penas corporales o la pena de muerte,\nmientras que se recurr\u00eda a la privaci\u00f3n de la libertad\n-mayormente- como medio para retener a las personas que iban a\nser sancionadas y no como pena en s\u00ed misma. Durante la Edad\nMedia, apareci\u00f3 el encierro como penitencia, para reflexionar en\nsoledad, a fin de promover el arrepentimiento, la enmienda de\nlos delincuentes y la salvaci\u00f3n de sus almas.\nEl encierro como pena, y no como penitencia, aparece\n\n-8-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\na fines del siglo XVI y comienzos del siglo XVII. \"De esta epoca\ndatan las casas de trabajo o casas de correcci\u00f3n, destinadas a\nalojar a los vagabundos, mendigos y mujeres de mal vivir, con el\nfin de hacer de ellos personas \u00fatiles a la sociedad, mediante\nuna severa disciplina y el h\u00e1bito del trabajo_ La pena de\nprisi\u00f3n tuvo originariamente como finalidad la prevenci\u00f3n\nespecial, mediante la correcci\u00f3n de los delincuentes, pero bien\npronto se dej\u00f3 de lado ese objetivo y se convirti\u00f3 a las\nc\u00e1rceles en verdaderos dep\u00f3sitos_ en los que conviv\u00edan\nhacinados, ociosos y en una promiscuidad corruptora, condenados,\nprocesados, hombres, mujeres, menores, dementes, etc\u00e9tera\"\n(Enciclopedia Jur\u00eddica OMEBA, Tomo XXIII, Driskill SA: Buenos\nAires, 1979, p\u00e1gs. 160/161).\nEl s\u00f3rdido cuadro de las prisiones de mediados del\nsiglo XVIII, sin luz ni aire, con poblaci\u00f3n enferma,\ndeficientemente alimentada y maltratada, inspir\u00f3 que -en forma\ngradual- se fueran impulsando reformas en materia de higiene,\nalimentaci\u00f3n, trabajo, educaci\u00f3n, disciplina e instalaciones\ndiferenciadas para distintos tipos de internos.\nAs\u00ed, a fines del siglo XVIII y principios del siglo\nXIX, comenz\u00f3 a implementarse el modelo celular, basado en el\nencerramiento solitario.\n\nEl\n\naislamiento carcelario no naci\u00f3 con\n\ncontenido sancionatorio, sino como parte de un nuevo r\u00e9gimen\npenitenciario que pretend\u00eda mejorar las condiciones de\ndetenci\u00f3n, en contraposici\u00f3n con el hacinamiento promiscuo que\ncaracterizaba a la realidad penitenciaria de la \u00e9poca.\nDesde el plano institucional, esta nueva forma de\norganizar las prisiones pretend\u00eda mejorar la gobernabilidad de\n\n-9-\n\n\flas unidades penitenciarias, reduciendo la conflictividad\ninterna (v.gr. el pan\u00f3ptico de Jeremy Bentham). Mientras que, en\nel plano individual, propon\u00eda un abordaje con resabios propios\ndel encierro penitente, destinado a lograr el arrepentimiento.\nEn rigor,\n\n\"(1)a idea disciplinaria era fragmentar la\n\npersonalidad del encarcelado, para luego reconstruirlo a imagen\ny semejanza de un ser 'civilizado' (Righi, Esteban. Teor\u00eda de\nla Pena, Ed. Hammurabi, Buenos Aires, 2001, p\u00e1g. 242).\nDe acuerdo con Michel Foucault, el encierro expresa\n\"la ruptura de toda relaci\u00f3n que no estuviera controlada por el\npoder\"\n\ny, en ese marco, importa el \"aislamiento del penado\n\nrespecto del mundo exterior\" y tambi\u00e9n el \"aislamiento de los\ndetenidos los unos respecto de los otros\". Por un lado, el\naislamiento contribu\u00eda a \"sofocar las conjuras y los motines que\npuedan formarse, impedir que se urdan complicidades futuras o\nque nazcan posibilidades de chantaje..., obstaculizar la\ninmoralidad de tantas 'asociaciones misteriosas'\n\ny, por el\n\notro, \"la soledad debe ser instrumento positivo de reforma. Por\nla reflexi\u00f3n que suscita, y el remordimiento que no puede dejar\nde sobrevenir: 'Sumido en la soledad, el recluso reflexiona...ser\u00e1\nen el aislamiento donde el remordimiento vendr\u00e1 a asaltarlo'''.\nSeg\u00fan el autor, el aislamiento aseguraba \"el coloquio a solas\nentre el detenido y el poder que se ejerce sobre \u00e9l\" (Foucault,\nMichel.\n\nVigilar y Castigar. Nacimiento de la prisi\u00f3n,\n\nSiglo\n\nVeintiuno Editores SA, Buenos Aires, 1989, p\u00e1gs. 239/240 y 242).\nCon la aparici\u00f3n de aquellos primeros modelos de\naislamiento, surgi\u00f3 la discusi\u00f3n sobre distintos sistemas de\nencarcelamiento:\n\n\"El modelo de Auburn prescribe la celda\n\n-10-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\np\u00c1radd.\n\np99\u20ac0ma h judticia\n\nindividual 'durante la noche, el trabajo y las comidas en com\u00fan,\npero bajo la regla del silencio absoluto, no pudiendo hablar los\ndetenidos m\u00e1s que a los guardianes, con su permiso y en voz\nbaja. Referencia clara al modelo mon\u00e1stico; referencia tambi\u00e9n a\nla disciplina de taller_\". En contraposici\u00f3n \"_en el aislamiento\nabsoluto -como en Filadelfia-, la readaptaci\u00f3n del delincuente_\n[se entiende que ocurre en] la relaci\u00f3n del individuo con su\npropia conciencia_Solo en su celda, el detenido queda entregado\na s\u00ed mismo; en el silencio de sus pasiones y del mundo que lo\nrodea, desciende a lo profundo de su conciencia_En la prisi\u00f3n\npensilvana, las \u00fanicas operaciones de correcci\u00f3n son la\nconciencia y la muda arquitectura con la que se enfrenta_\"\n(Foucault, Michel. Vigilar y Castigar. Nacimiento de la prisi\u00f3n,\nSiglo Veintiuno Editores SA, Buenos Aires, 1989, p\u00e1gs. 240/241).\nFinalmente, por distintos motivos que no es del caso\nanalizar en esta instancia, aquellos modelos carcelarios tambi\u00e9n\nfueron abandonados.\nQue en s\u00edntesis, el an\u00e1lisis etimol\u00f3gico de la\nnoci\u00f3n de reclusi\u00f3n, juntamente con un breve repaso hist\u00f3rico de\nsu genealog\u00eda, permiten concluir que la instituci\u00f3n remite a una\nforma de sanci\u00f3n penal caracterizada por el encierro prolongado\ncon el correspondiente aislamiento del recluso.\nPrecisada\n\netimol\u00f3gicamente,\n\ncorresponde\n\nahora\n\nanalizar si la reclusi\u00f3n es compatible con los est\u00e1ndares\nconstitucionales vigentes en materia de derechos humanos.\nQue en el texto constitucional de 1853/1860 se\nfijaron l\u00edmites b\u00e1sicos al poder punitivo estatal (cfr.\n\n-11-\n\n\fart\u00edculos 17 y 18, en materia de confiscaci\u00f3n de bienes, pena de\nmuerte por causas pol\u00edticas, tormentos y azotes, entre otros).\nEn lo que aqu\u00ed interesa, el art\u00edculo 18 de la\nConstituci\u00f3n Nacional regul\u00f3 la prohibici\u00f3n de \"toda especie de\ntormento y los azotes\", garant\u00eda que se proyecta como l\u00edmite a\nla sanci\u00f3n penal. En esa orientaci\u00f3n, y con espec\u00edfica\nreferencia a las penas privativas de la libertad, la citada\nnorma precis\u00f3: \"(1)as c\u00e1rceles de la Naci\u00f3n ser\u00e1n sanas y\nlimpias, para seguridad y no para castigo de los reos detenidos\nen ellas, y toda medida que a pretexto de precauci\u00f3n conduzca a\nmortificarlos m\u00e1s all\u00e1 de lo que aqu\u00e9lla exija, har\u00e1 responsable\nal juez que la autorice\".\nNo cabe duda que mediante esta disposici\u00f3n qued\u00f3\nconstitucionalmente reconocido el derecho a un trato digno y\nhumano de las personas privadas de su libertad y, tambi\u00e9n, la\ntutela judicial efectiva que garantiza el cumplimiento de este\nderecho.\nAhora bien, las citadas directrices constitucionales\nencuentran subrayado \u2022sustento en los documentos fundantes del\nderecho patrio argentino y en los proyectos constitucionales que\nsirvieron como antecedentes a la Constituci\u00f3n Nacional de 1853.\nEn ellos, ya se prohib\u00edan las penas corporales y toda medida que\nconlleve una mortificaci\u00f3n de los detenidos, extra\u00f1a a la pena\nimpuesta (cfr. Asamblea del A\u00f1o XIII en Recopilaci\u00f3n de las\nleyes y decretos promulgados en Buenos Aires: desde el 25 de\nmayo de 1810, hasta fin de diciembre de 1840, Volumen 1,\nImprenta del Estado, 1836, p\u00e1gina 24; art\u00edculo 160 del proyecto\nde Constituci\u00f3n del 27 de enero de 1813; art\u00edculo 28 del\n\n-12-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nproyecto de la Constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Ad hoc; art\u00edculo 204\ndel proyecto de Constituci\u00f3n de la Sociedad Patri\u00f3tica (1813);\nart\u00edculo 51 del proyecto de Constituci\u00f3n de car\u00e1cter federal\n(1813); art\u00edculo XVII del Estatuto Provisional para la Direcci\u00f3n\ny Administraci\u00f3n del Estado formado por la Junta de Observaci\u00f3n\nnuevamente establecida en Buenos Aires el 5 de mayo de 1815, en:\nTratados de los Estados del R\u00edo de la Plata y constituciones de\nlas rep\u00fablicas sud-americanas Florencio Varela, 1848, p\u00e1gina\n351; art\u00edculo 1\u00b0, 14 del Estatuto Provisional de 1816, p\u00e1g. 367;\nart\u00edculo 11 del Reglamento de 1817 del 3 de diciembre de 1817,\nen: Archivo General de la Naci\u00f3n, Secci\u00f3n Documentos Escritos.\nColecci\u00f3n Jorge A. Echayde, Sala VII, 7-8-14).\nEn aquellos documentos y en los proyectos sucesivos,\nse estipul\u00f3 que las c\u00e1rceles no deb\u00edan ser para castigo sino\npara seguridad de los reos y que correspond\u00eda sancionar a las\nautoridades que los mortificaren (cfr. art\u00edculo 118 del proyecto\nde Constituci\u00f3n de 1818, en: Archivo General de la Naci\u00f3n,\nSecci\u00f3n Documentos Escritos, Congreso General Constituyente\n1816-1819, Legajo 7, Documento 171; art\u00edculos CXVII y CXXXVIII\nde la Constituci\u00f3n de las Provincias Unidas de Sud-Am\u00e9rica,\nsancionada y mandada a publicar por el Soberano Congreso General\nConstituyente el 22 de abril de 1819, Buenos Aires, Imprenta de\nla Independencia, 1819; art\u00edculo 170 de la Constituci\u00f3n de la\nRep\u00fablica Argentina sancionada por el Congreso General\nConstituyente el 24 de diciembre de 1826. Buenos Aires, Imprenta\ndel Estado, 1826; y el art\u00edculo 19 del proyecto de Constituci\u00f3n\nde Juan Bautista Alberdi, en: Bases y Puntos de partida para la\norganizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Rep\u00fablica Argentina, 1852).\n\n-13-\n\n\f12) Que las penas crueles, inhumanas, degradantes,\ninfamantes o inusitadas quedaron definitivamente prohibidas por\nel bloque de constitucionalidad incorporado a partir de la\nreforma de 1994, conforme el art\u00edculo 75 inciso 22 de la\nConstituci\u00f3n Nacional (cfr. art\u00edculo 5\u00b0 de la Declaraci\u00f3n\nUniversal de los Derechos Humanos; art\u00edculos XXV y XXVI de la\nDeclaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre;\nart\u00edculo 5\u00b0 incisos 2\u00b0 in fine y 6\u00b0 de la Convenci\u00f3n Americana\nsobre Derechos Humanos; art\u00edculo 10 incisos 1\u00b0 y 3\u00b0 del Pacto\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos; art\u00edculo 1 \u00b0 de la\nConvenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles,\nInhumanos o Degradantes; entre otras disposiciones).\nNo obsta a esta conclusi\u00f3n la menci\u00f3n, en el art\u00edculo\n69 de la Constituci\u00f3n Nacional, de sanciones infamantes o\naflictivas al regular la inmunidad de arresto de los Diputados y\nlos Senadores de la Naci\u00f3n. A los fines interpretativos, en la\nponderaci\u00f3n de las dos normas en juego -art\u00edculos 18 y 69 de la\nConstituci\u00f3n Nacional- deben prevalecer las pautas brindadas en\nla primera parte de la Ley Suprema, que se proyectan sobre el\ndise\u00f1o de la estructura de poder diagramado por el\nconstituyente. En efecto, \"los principios de la parte dogm\u00e1tica\nvalen para la parte organizativa de la Constituci\u00f3n, pues no se\nadmite discontinuidad o soluci\u00f3n de continuidad alguna en la\ninterpretaci\u00f3n org\u00e1nica del texto, conforme a sanos principios\ndel saber jur\u00eddico, o sea, la reconstrucci\u00f3n dogm\u00e1tica\ninterpretativa proveedora de un sistema d\u00e9 decisiones\nl\u00f3gicamente completo y no contradictorio\" (Fallos: 328:566, voto\nde los jueces Maqueda y Zaffaroni).\n\n-14-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nQue a la luz de las directrices constitucionales\nrese\u00f1adas en los considerandos precedentes, cabe concluir que la\nreclusi\u00f3n, entendida -desde el punto de vista etimol\u00f3gico- como\nel encerramiento sine die del individuo en total aislamiento,\nsin que existan razones de salubridad o seguridad que -por\npropia protecci\u00f3n y/o de terceros- lo justifiquen, resulta\nincompatible con el ordenamiento jur\u00eddico argentino.\nSi todo encierro ya entra\u00f1a, per se, para quien lo\npadece, un severo cercenamiento al contacto social, en tanto\nqueda limitado al conjunto de personas que habitan, trabajan y/o\nvisitan el acotado mundo carcelario; e/ aislamiento total e\nindefinido del recluso\n\nconlleva la clausura de la dimensi\u00f3n\n\nsocial que es constitutiva de todo ser humano.\nEn tales condiciones, de conformidad con las pautas\nnormativas expresadas en los considerandos precedentes, cabe\nconcluir que la persona que -a los fines de ser sancionada\npenalmente- es recluida en aislamiento absoluto, vedada de todo\ncontacto humano, por el tiempo que dure la pena impuesta o -sin\nllegar a ese extremo- por per\u00edodos inusitadamente prolongados,\nestar\u00eda siendo sometida a una condici\u00f3n incompatible con los\nest\u00e1ndares jur\u00eddicos de rango constitucional vigentes en nuestro\npa\u00eds.\nB. An\u00e1lisis jur\u00eddico evolutivo\nQue corresponde ahora analizar a la reclusi\u00f3n\ndesde una perspectiva jur\u00eddica, entendiendo por tal a la forma\nen que el ordenamiento normativo argentino recept\u00f3 y regul\u00f3 a la\ninstituci\u00f3n de marras a trav\u00e9s del tiempo.\n\n-15-\n\n\fEl C\u00f3digo Penal argentino denomina con la misma\nexpresi\u00f3n a tres institutos que difieren, entre s\u00ed, en su\nnaturaleza y finalidad: a) la reclusi\u00f3n como una de las dos\npenas privativas de la libertad, siendo la otra la prisi\u00f3n\n(art\u00edculos 5 y 6 del C\u00f3digo Penal); b) la reclusi\u00f3n como\nencarcelamiento de inimputables que han cometido delitos\n(art\u00edculo 34 inciso 1\u00b0, p\u00e1rrafos segundo y tercero del C\u00f3digo\nPenal); y c) la reclusi\u00f3n por tiempo indeterminado como sanci\u00f3n\naccesoria de la \u00faltima condena (art\u00edculo 52 del C\u00f3digo Penal). A\nlos fines del presente an\u00e1lisis, cabe subrayar que la cuesti\u00f3n\nplanteada sub examine remite \u00fanicamente a la primera de las tres\nacepciones jur\u00eddicas de la reclusi\u00f3n, esto es, a\nprivativa de la libertad,\n\nla pena\n\npor lo que sobre ella versar\u00e1 el\n\nan\u00e1lisis que sigue, con total exclusi\u00f3n de la reclusi\u00f3n de los\ninimputables y de la accesoria por tiempo indeterminado.\nQue, a diferencia de lo que se desprende de la\nperspectiva etimol\u00f3gica, en la que la reclusi\u00f3n refer\u00eda\nexcluyentemente al aislamiento, en la panor\u00e1mica jur\u00eddica esa\nvinculaci\u00f3n no existe. M\u00e1s aun; el aislamiento est\u00e1 previsto y\nregulado dentro del \u00e1mbito penitenciario, como una medida\ncautelar de seguridad, o disciplinaria por tiempo limitado (cfr.\nart\u00edculos 82 y 87 incisos e y f de la ley 24.660), pero no como\nuna pena codificada.\nDicho de otro modo: ni la reclusi\u00f3n como pena\nestablecida en el C\u00f3digo apareja aislamiento sine die, ni el\naislamiento previsto legislativamente en el \u00e1mbito disciplinario\npenitenciario constituye una sanci\u00f3n penal.\nQue para entender la evoluci\u00f3n estrictamente\n\n-16-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\njur\u00eddica de la instituci\u00f3n de la reclusi\u00f3n, resulta conveniente\nformular una breve rese\u00f1a de los antecedentes del actual C\u00f3digo\nPenal, que permitan entender el modo en el que qued\u00f3 finalmente\nincorporada como sanci\u00f3n en el derecho vigente.\nDesde el proyecto de Carlos Tejedor y hasta la\nsanci\u00f3n del C\u00f3digo Penal en 1921 (ley 11.179), el proceso\nlegislativo nacional en materia sancionatoria se caracteriz\u00f3, en\nun principio, por una profusa diversidad de penas en general\n(v.gr.\n\ndestierro,\n\ninhabilitaci\u00f3n,\n\ndestituci\u00f3n,\n\nmulta,\n\ndeportaci\u00f3n, entre otras) y de penas privativas de libertad\nambulatoria en particular (v.gr. presidio, penitenciar\u00eda,'\narresto, prisi\u00f3n, entre otras). Durante este proceso previo a la\nsanci\u00f3n de la ley 11.179, bajo los mismos r\u00f3tulos, las distintas\npenas fueron mutando sus implicancias punitivas, atemperando su\nseveridad y -por v\u00eda de supresi\u00f3n o subsunci\u00f3n- menguando y\nsimplificando el cat\u00e1logo de sanciones.\nEl C\u00f3digo de Carlos Tejedor (1865/68) conceb\u00eda cuatro\npenas privativas de la libertad:\nprisi\u00f3n y arresto.\n\npresidio, penitenciar\u00eda,\n\nEntre ellas, mientras el presidio era\n\nentendido como una pena ejemplar y de escarnio, por la\nincorregibilidad del condenado\n\n(\"los sentenciados a presidio\n\ntrabajar\u00e1n p\u00fablicamente en beneficio del Estado, llevar\u00e1n una\ncadena al pie, pendiente de la cintura, o asida a la de otro\npenado, ser\u00e1n empleados en trabajos exteriores duros \u2022 y penosos,\ncomo construcciones de canales, obras de fortificaci\u00f3n, caminos\ny no recibir\u00e1n auxilio alguno de fuera del establecimiento_\"),\nla\n\npenitenciar\u00eda\n\nasum\u00eda una funci\u00f3n reformadora\n\n(\"los\n\nsentenciados a esta pena la sufrir\u00e1n en las penitenciar\u00edas donde\n\n-17-\n\n\flas hubiese, o en establecimientos distintos de los presidios,\ncon sujeci\u00f3n a trabajos forzosos dentro de ellos mismos, y sin\ncadenas, exceptuando el caso de temerse seriamente la evasi\u00f3n...\")\n(citados por Neuman, El\u00edas, \"Art\u00edculos 5\u00b0/11\", en: Baig\u00fan,\nDavid. Zaffaroni, Eugenio (dir.). Terragni, Marco (coord.),\nC\u00f3digo Penal y normas complementarias. An\u00e1lisis doctrinario y\njurisprudencial,\n\nHammurabi: Buenos Aires, 1997, Tomo I, p\u00e1g.\n\n117; ver art\u00edculos 90, 96 y 104 del C\u00f3digo Penal de la Provincia\nde Buenos Aires sancionado en 1877 en: Digesto de Codificaci\u00f3n\nPenal Argentina, Tomo 1, Buenos Aires: A-Z, 1985).\nCon cita del c\u00f3digo B\u00e1varo, Tejedor explicaba que, en\nel caso del presidio, \"cuando el legislador se decide a hacer\ntrabajar en p\u00fablico a un condenado es porque supone extinguido\nen \u00e9l todo sentimiento de honor, y que no hay esperanza de\nreformarlo\",\n\nen tanto para el caso de la penitenciar\u00eda,\n\nel\n\nlegislador \"por el contrario, supone que todav\u00eda hay esperanza\nde que vuelva al camino del bien y, aunque la reforma del\ncondenado no sea la base \u00fanica del derecho penal, debe sin\nembargo el estado organizar de tal modo las prisiones que\nofrezcan al condenado la posibilidad de enmienda\" (texto del\nC\u00f3digo Tejedor citado en Zaffaroni, Eugenio Ra\u00fal. Alagia,\nAlejandro. Slokar, Alejandro,\n\nDerecho Penal Parte General,\n\nEdiar: Buenos Aires, 2000, p\u00e1gs. 897/898).\nA diferencia de la prisi\u00f3n, las penas de presidio Y\npenitenciar\u00eda constitu\u00edan -en este esquema- penas severas e\ninfamantes cuyo cumplimiento importaba realizar trabajas rudos y\n-en el caso del presidio- la exhibici\u00f3n p\u00fablica, destinada a\nexponer la infamia de quien hab\u00eda cometido un delito.\n\n-18-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\ncAtiria cb\n\nciffaci\u00e9,it\n\nLas cuatro penas concebidas en el C\u00f3digo Tejedor\nfueron recogidas, mayormente, por los proyectos posteriores,\naunque no sin variaciones (cfr. art\u00edculo 54 del proyecto de\nVillegas, Ugarriza y Garc\u00eda de 1881; art\u00edculo 54 del C\u00f3digo\nPenal de 1886; art\u00edculo 9 del proyecto de Pi\u00f1ero, Rivarola y\nMatienzo de 1891; art\u00edculo 44 del proyecto de Segovia de 1895 y\nart\u00edculo 4\u00b0 del proyecto de C\u00f3digo Penal de 1906).\nDesaparecer\u00edan los trabajos forzados y, a partir del proyecto de\n1891, la n\u00f3mina hab\u00eda quedado reducida a las penas de presidio y\npenitenciar\u00eda, con la sola excepci\u00f3n del proyecto de 1906, que\nllamar\u00eda prisi\u00f3n a la penitenciar\u00eda y reinstaurar\u00eda -fugazmentela pena de arresto (ver: De la R\u00faa, Jorge.\nArgentino. Parte General,\n\nC\u00f3digo Penal\n\nDepalma, Buenos Aires, 1997, p\u00e1gs.\n\n98/105, 121/164; Righi, Esteban, Derecho Penal Parte General,\nLexis Nexis, Buenos Aires, 2008, p\u00e1gs. 20/23; Zaffaroni, E. R.,\nob. cit., p\u00e1gs. 896/897; Neuman, E., ob. cit., p\u00e1gs. 115/118).\n17) Que el C\u00f3digo Penal de 1921 no incluye al\npresidio ni a la penitenciar\u00eda reduci\u00e9ndose las penas privativas\nde libertad ambulatoria a la reclusi\u00f3n y la prisi\u00f3n (art\u00edculo\n5\u00b0) y estipul\u00e1ndose que la primera sea m\u00e1s gravosa que la\nsegunda (art\u00edculo 57).\nDesligadas ambas del aislamiento, la\n\nreclusi\u00f3n\n\nimplica para el C\u00f3digo Penal un r\u00e9gimen carcelario m\u00e1s severo\nque la prisi\u00f3n: \"La pena de reclusi\u00f3n, perpetua o temporal, se\ncumplir\u00e1 con trabajo obligatorio en los establecimientos\ndestinados al efecto. Los recluidos podr\u00e1n ser empleados en\nobras p\u00fablicas de cualquier clase \u2022con tal que no fueren\ncontratadas por particulares\" (art\u00edculo 6\u00b0 ). En tanto, \"la pena\n\n-19-\n\n\fde prisi\u00f3n, perpetua o temporal, se cumplir\u00e1 con trabajo\nobligatorio, en establecimientos distintos de los destinados a\nlos recluidos\" (art\u00edculo 90 ).\nDe acuerdo con esas disposiciones, la diferencia\nentre ambas penas consiste en que los reclusos pueden ser\nempleados en toda clase de trabajos p\u00fablicos, mientras que los\ncondenados a prisi\u00f3n solo pueden realizar labores dentro del\nestablecimiento carcelario.\n' Esta diferencia, que qued\u00f3 plasmada en el texto del\nC\u00f3digo Penal vigente, se corresponde con la distinci\u00f3n que\nexist\u00eda entre la pena de presidio\n\ny de penitenciar\u00eda\n\nen el\n\nC\u00f3digo de Carlos Tejedor, por el car\u00e1cter p\u00fablico del trabajo\npenitenciario. En igual sentido, la doctrina ha identificado a\nla actual pena de reclusi\u00f3n con la antigua pena de presidio y a\nla actual pena de prisi\u00f3n con aspectos de las antiguas penas de\npenitenciar\u00eda, prisi\u00f3n, arresto y detenci\u00f3n (cfr. De la R\u00faa,\np\u00e1gs. 123/124 y Neuman, p\u00e1g. 118).\nSin embargo, desde otra \u00f3ptica y con la mirada puesta\nen el car\u00e1cter infamante de las antiguas penas, el legislador de\n1921 estipul\u00f3 expresamente la siguiente correspondencia: \"Las\npenas de presidio y penitenciar\u00eda que establecen las leyes\nespeciales no derogadas por este c\u00f3digo, quedan reemplazadas por\nlas de reclusi\u00f3n y las de prisi\u00f3n y arresto por la de prisi\u00f3n\"\n(cfr. art\u00edculo 305 del C\u00f3digo Penal de 1921, actualmente\nrenumerado como art\u00edculo 316).\n18) Que a pocos meses de entrar el vigor el C\u00f3digo\nPenal actual, se intent\u00f3 infructuosamente implementar la\n\n-20-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nejecuci\u00f3n diferenciada de la reclusi\u00f3n y la prisi\u00f3n. El 29 de\nnoviembre de 1922, se dispuso por decreto del Poder Ejecutivo\nque la pena de reclusi\u00f3n se cumplir\u00eda en la c\u00e1rcel de Ushuaia,\nen tanto que la pena de prisi\u00f3n se cumplir\u00eda en la Penitenciar\u00eda\nNacional de Buenos Aires, ubicada en la calle Las Heras. Al poco\ntiempo, el 10 de octubre de 1924, otro decreto daba cuenta de la\nimposibilidad de cumplimiento de estas pautas: \"La aplicaci\u00f3n\nestricta del C\u00f3digo Penal es imposible sin caer en la injusticia\no contradicci\u00f3n con los fines elevados que la informan\" (Neuman,\nEl\u00edas, ob. cit., p\u00e1gs. 119/120).\nAs\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier diferenciaci\u00f3n\nlegislativa, presos y reclusos quedaron alojados en los mismos\nestablecimientos carcelarios, bajo un mismo r\u00e9gimen de ejecuci\u00f3n\npenal penitenciaria.\nEsta realidad carcelaria fue legislativamente\nreconocida en 1958, con la sanci\u00f3n de la \"Ley Penitenciaria\nNacional\" (decreto-ley 412/58 ratificado por la ley 14.467), en\nla cual se estableci\u00f3 un r\u00e9gimen indiferenciado de ejecuci\u00f3n\npenitenciaria para ambas penas, el cual se mantuvo en la actual\n\"Ley de Ejecuci\u00f3n de la Pena Privativa de Libertad\" (ley\n24.660), que rige desde 1996. Al respecto, conviene remarcar que\nambas normas penitenciarias constituyen ley posterior respecto\ndel propio C\u00f3digo Penal (ley 11.179).\nDe hecho, la actual legislaci\u00f3n penitenciaria no\nalude a los sujetos sometidos al r\u00e9gimen carcelario como\n\"reclusos\"\n\no\n\n\"presos\",\n\nsino que se refiere a ellos,\n\nindistintamente, como \"condenados\" o \"internos\" (cfr. art\u00edculos\n2\u00b0, 5\u00b0, 7\u00b0 , 12, 57, 61, entre otros, de la ley 24.660). Bajo\n\n-21-\n\n\festa normativa, el trabajo de los internos ha sido expresamente\nreconocido como un derecho y un deber, que importa remuneraci\u00f3n,\nno puede ser impuesto como castigo, ni puede ser aflictivo,\ndenigrante, infamante o forzado (cfr. art\u00edculos 106 y 107\nincisos a, b y f, de la ley 24.660).\nDe modo que la realidad carcelaria argentina y los\ndesarrollos legislativos a partir de la sanci\u00f3n del actual\nC\u00f3digo Penal, permiten concluir que en su dimensi\u00f3n\npenitenciaria ambas penas privativas de libertad se ejecutan en\nlos mismos establecimientos, bajo iguales condiciones de\nalojamiento e id\u00e9ntico r\u00e9gimen carcelario. En otras palabras,\nlas personas condenadas a pena de reclusi\u00f3n no tienen un r\u00e9gimen\ncarcelario propio, ni establecimientos reservados para ellos, ni\nest\u00e1n sujetos a condiciones de detenci\u00f3n distintas, que aquellas\npersonas condenadas a pena de prisi\u00f3n.\nEn la constataci\u00f3n antedicha se bas\u00f3 la decisi\u00f3n de\nla Corte que, por mayor\u00eda, consider\u00f3 virtualmente derogada la\npena de reclusi\u00f3n (\"Nancy Noem\u00ed M\u00e9ndez\", en Fallos: 328:137). De\nhecho, bajo la particular \u00f3ptica de aquel fallo, si se atiende a\nla realidad hist\u00f3rica carcelaria y a la legislaci\u00f3n\npenitenciaria argentina posterior a 1921, la derogaci\u00f3n t\u00e1cita\npudo haber ocurrido antes de la sanci\u00f3n de la ley 24.660 (1996),\nque es lo que afirma el precedente de cita, incluso con\nanterioridad a la reforma constitucional de 1994.\nYa sea que se considere que oper\u00f3 una derogaci\u00f3n\nimpl\u00edcita con la anterior ley penitenciaria o con la actual, ya\nsea que se entienda que el car\u00e1cter infamante de la reclusi\u00f3n Se\nperdi\u00f3 con aquella reglamentaci\u00f3n en 1958 o por las\n\n-22-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\np99afremla\n\nefidticia piLeid-yb\n\ndisposiciones contenidas en la ley adoptada en 1996, ya sea que\nla cuesti\u00f3n se explique con fundamento en la falta de\nprevisiones administrativas o incluso legales; lo cierto es que\nen la actualidad la pena de reclusi\u00f3n se ejecuta de igual manera\nque la pena de prisi\u00f3n.\nQue, asumiendo que la pena de la reclusi\u00f3n, ya\nsea entendida como encierro con aislamiento (perspectiva\netimol\u00f3gica) ya sea entendida como encierro con r\u00e9gimen de\ntrabajos obligatorios dentro\n\nfuera del establecimiento\n\ncarcelario (perspectiva jur\u00eddico-evolutiva), no se encuentra\nvigente en la Argentina, se impone abordar el tema planteado\nante este Tribunal, que consiste en determinar el modo en que\ndebe ser computado el tiempo de prisi\u00f3n preventiva cumplido por\nel recurrente con posterioridad a los dos primeros a\u00f1os de\ndetenci\u00f3n cautelar, en virtud de lo previsto en el art\u00edculo 7\u00b0\nde la ley 24.390.\nQue el c\u00f3mputo diferenciado de la prisi\u00f3n\npreventiva, conforme fuera concebido por el codificador en 1921\n(art\u00edculo 24), respond\u00eda directamente a la diferencia que\nexist\u00eda en la ejecuci\u00f3n penitenciaria entre ambas penas\nprivativas de libertad. Mediante la f\u00f3rmula incorporada en el\ncitado art\u00edculo, se reconoc\u00eda que un d\u00eda de prisi\u00f3n preventiva\nse correspond\u00eda a un d\u00eda de cumplimiento de pena de prisi\u00f3n, por\ntratarse del mismo r\u00e9gimen penitenciario, pero exig\u00eda dos d\u00edas\nde prisi\u00f3n preventiva para dar por cumplido un d\u00eda de pena de\nreclusi\u00f3n, en funci\u00f3n a la mayor severidad que el C\u00f3digo Penal\nhab\u00eda previsto para la ejecuci\u00f3n penitenciaria de la reclusi\u00f3n.\nEn otras palabras, dado que en prisi\u00f3n preventiva no\n\n-23-\n\n\fse cumplir\u00eda con la severidad del r\u00e9gimen penitenciario previsto\npara la reclusi\u00f3n, el C\u00f3digo Penal estipul\u00f3 una compensaci\u00f3n\ntendiente a equiparar esa circunstancia: se exigi\u00f3 dos d\u00edas de\nencierro preventivo -cumplido bajo el r\u00e9gimen penitenciario\nmenos severo, propio de la pena de prisi\u00f3n- para tener por\ncumplido un d\u00eda de pena de reclusi\u00f3n, porque esto \u00faltimo\nimportaba estar sometido a un r\u00e9gimen penitenciario m\u00e1s severo\nque aquel cumplido en forma cautelar.\nEn suma, la racionalidad detr\u00e1s .del c\u00f3mputo\ndiferenciado del tiempo cumplido en prisi\u00f3n preventiva respond\u00eda\na las diferencias que se hab\u00edan previsto para la ejecuci\u00f3n de\ncada pena, es decir, a la mayor rigurosidad del r\u00e9gimen\npenitenciario de la reclusi\u00f3n.\n21) Que dado que en la actualidad no se distingue\nlegalmente el encierro del recluso del encierro del preso,\npierde toda raz\u00f3n de ser la diferencia prevista para computar el\ntiempo cumplido en prisi\u00f3n preventiva por los penados a\nreclusi\u00f3n, y ello incluye las diferencias pautadas en el c\u00f3mputo\nprivilegiado del art\u00edculo 70 de la ley 24.390.\nComo consecuencia de lo anterior, procede la\ndescalificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugnada como acto judicial\nv\u00e1lido, en los t\u00e9rminos de la doctrina de la arbitrariedad, en\ntanto las sentencias no deben sustentarse en afirmaciones\ndogm\u00e1ticas o dar fundamentos aparentes, sino que se exige que\nexpresen el derecho que rige el caso conforme a una derivaci\u00f3n\nrazonable y en correspondencia a los hechos de la causa (arg.\nFallos: 316:2464; 319:103, entre otros).\n\n-24-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nPor todo lo expuesto, se resuelve: hacer lugar a la queja,\ndeclarar admisible el recurso extraordinario interpuesto y dejar\nsin efecto el pronunciamiento apelado. Agr\u00e9guese la queja al\nprincipal. Notif\u00edquese y vuelvan los autos al tribunal de origen\ncon el fin de que se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo\na lo expuesto.\n\nCARLOS FERNANDO RDSIMRANTZ\nEL A I. HIGHTON de NOLASCO\n\n-------\n\nARDO LUIS LORENZETTI\n\n\\ra''\nvo\u2014//.\u2014\n\nJUM1 CARLOS \u00bbQUEDA\n\nHO\n\n\u201425\u2014\n\nCIO ROSATTI\n\n\f\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando que:\n1 0 ) Guillermo Miranda fue detenido en prisi\u00f3n\npreventiva el 1 0 de agosto de 1995 y la sentencia que lo conden\u00f3\na la pena de reclusi\u00f3n perpetua adquiri\u00f3 firmeza el 15 de mayo\nde 2007. El 23 de noviembre de 2007 el Juzgado de Ejecuci\u00f3n\nPenal n\u00b0 1 de Mor\u00f3n dict\u00f3 el c\u00f3mputo de pena correspondiente,\ncontabilizando un d\u00eda de reclusi\u00f3n por cada d\u00eda transcurrido en\nprisi\u00f3n preventiva.\nContra esa decisi\u00f3n la defensa efectu\u00f3 un planteo, al\nque el Juzgado de Ejecuci\u00f3n Penal le imprimi\u00f3 el tr\u00e1mite de\nrecurso de apelaci\u00f3n, por el que pidi\u00f3 la revisi\u00f3n del c\u00f3mputo\nde la pena. Sostuvo que deb\u00eda aplicarse al caso el c\u00f3mputo\nprivilegiado, es decir dos d\u00edas de pena por cada d\u00eda de prisi\u00f3n\npreventiva que hubiera excedido los dos a\u00f1os. Invoc\u00f3 en apoyo de\nsu pretensi\u00f3n el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390, vigente al\nmomento del hecho por el que fue condenado el recurrente. La\ndefensa consider\u00f3 que, a la luz de lo resuelto por la Corte en\n\"M\u00e9ndez, Nancy Noem\u00ed\" (Fallos: 328:137), la pena de reclusi\u00f3n\ndeb\u00eda considerarse virtualmente derogada y, en consecuencia, se\nagravi\u00f3 porque el Juzgado de Ejecuci\u00f3n Penal contabiliz\u00f3 un d\u00eda\nde pena -y no dos- por cada d\u00eda de prisi\u00f3n preventiva cumplido\ndespu\u00e9s de los primeros dos a\u00f1os.\nLa Sala III de la C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en\nlo Penal de Mor\u00f3n no hizo lugar al recurso y contra esa decisi\u00f3n\nla defensa interpuso recurso de casaci\u00f3n, que fue rechazado por\n\n-27-\n\n\fla Sala II del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal de la Provincia de\nBuenos Aires. Este \u00faltimo pronunciamiento fue impugnado por la\ndefensa mediante un recurso extraordinario de inaplicabilidad de\nley. All\u00ed solicit\u00f3 que se aplicase el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley\n24.390 efectuando una \"interpretaci\u00f3n constitucional de la\nnorma\", es decir, extendiendo su aplicaci\u00f3n a los penados con\nreclusi\u00f3n en tanto \u2014adujo\u2014 la sanci\u00f3n posterior de la ley 24.660\nexcluy\u00f3 toda diferencia en la ejecuci\u00f3n de ambas especies de\npena. Subsidiariamente, solicit\u00f3 que se declarase la\ninconstitucionalidad del art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390 en cuanto\nexcluye del c\u00f3mputo doble a la pena de reclusi\u00f3n.\nLa Suprema Corte de Justicia de la Provincia de\nBuenos Aires confirm\u00f3 lo resuelto en las instancias anteriores.\nPara as\u00ed decidir, sostuvo que, luego de los primeros dos a\u00f1os de\nprisi\u00f3n preventiva, cada d\u00eda de prisi\u00f3n preventiva cumplido por\nMiranda deb\u00eda computarse como un d\u00eda de pena de reclusi\u00f3n\ncumplida (1x1) de manera de no desnaturalizar la legislaci\u00f3n\nvigente que diferencia entre prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n, revistiendo\nesta \u00faltima la condici\u00f3n de una pena m\u00e1s gravosa que no est\u00e1\nderogada. Adem\u00e1s, el tribunal aclar\u00f3 que, si bien en otro\nprecedente hab\u00eda declarado la inconstitucionalidad de la primera\nparte del art\u00edculo 24 del C\u00f3digo Penal (\"La prisi\u00f3n preventiva\nse computar\u00e1 as\u00ed: por dos d\u00edas de prisi\u00f3n preventiva, uno de\nreclusi\u00f3n\")\n\nrespecto del c\u00f3mputo diferenciado de la prisi\u00f3n\n\npreventiva para los dos primeros a\u00f1os de la cautelar con\nrelaci\u00f3n a los condenados a reclusi\u00f3n, el argumento all\u00ed\nempleado no era aplicable al presente caso. En ese sentido, la\ncorte\n\nbonaerense\n\nsostuvo\n\nque,\n\npara\n\ndeclarar\n\nla\n\ninconstitucionalidad de la norma mencionada, hab\u00eda afirmado que\n\n-28-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\nun d\u00eda de encierro es \u2014y lo sigue siendo\u2014 un d\u00eda de encierro y\nno la mitad, como reglaba esa norma. En el presente caso, en\ncambio, seg\u00fan la corte bonaerense dicho argumento no es\naplicable porque \"una cosa es que dos d\u00edas de prisi\u00f3n preventiva\ncon pena de reclusi\u00f3n fuesen ponderados como un d\u00eda de encierro,\ny otra muy distinta es que cada d\u00eda de encierro efectivo, luego\nde transcurridos los dos primeros a\u00f1os en preventiva, deban\nnecesariamente ser contados dobles\".\n\nEn esa l\u00ednea, consider\u00f3\n\nque la vigencia legal de la pena de reclusi\u00f3n impide considerar\nque la doctrina de \"M\u00e9ndez, Nancy Noem\u00ed\" (Fallos: 328:137) sea\nextensible a este caso y mantuvo que \"nada impide que se\nmantenga un c\u00f3mputo distinto en e/ cual se concede un beneficio\na quien precisamente se lo conden\u00f3 a una pena m\u00e1s leve\". La\ncorte provincial explic\u00f3 que rechaz\u00f3 aplicar el c\u00f3mputo\nprivilegiado (2x1) a quienes fueron condenados a reclusi\u00f3n \"no\nsolo porque no surge del texto de la ley\"\n\nsino porque el\n\nsustento de la equiparaci\u00f3n hecha con relaci\u00f3n a la distinci\u00f3n\nprevista por el art\u00edculo 24 del C\u00f3digo Penal \"estaba dado porque\nera incongruente \u2014de ah\u00ed su falta de razonabilidad, art\u00edculo 28\nde la Constituci\u00f3n Nacional\u2014 \u00e9l modo de computar en forma m\u00e1s\ngravosa el tiempo insumido en prisi\u00f3n preventiva que el\ncorrespondiente al cumplimiento de pena\".\nEn cuanto al planteo de inconstitucionalidad, la\ncorte bonaerense consider\u00f3 \"indeMostrada\" la alegaci\u00f3n del\nrecurrente\n\nsobre\n\nla\n\ninfracci\u00f3n\n\nde\n\nlos\n\nprincipios\n\nconstitucionales de igualdad, razonabilidad, legalidad, e\nincompatibilidad del art\u00edculo 70 de la ley 24.390 con la\nConstituci\u00f3n Nacional en lo que ata\u00f1e al c\u00f3Mputo de la prisi\u00f3n\npreventiva de la reclusi\u00f3n para el lapso que transcurre a partir\n\n-29-\n\n\fde los dos a\u00f1os de cumplimiento de dicha cautelar hasta la\nfirmeza de la sentencia.\n2\u00b0 ) El pronunciamiento fue impugnado por la defensa\nmediante recurso extraordinario. El recurrente sostuvo que\nresulta arbitrario no aplicar el criterio de la Corte Suprema en\nlos casos \"M\u00e9ndez, Nancy Noem\u00ed\" (Fallos: 328:137); CSJ 1711/2005\n(41-G)/CS1 \"Gorosito Ib\u00e1\u00f1ez, Carlos \u00c1ngel s/ causa n\u00b0 6284\"; CSJ\n18/2011 (47-M)/CS1 \"Merchiori, Daniel Oscar s/ causa n\u00b0 40.224\"\ny CSJ 783/2012 (48-S)/CS1 \"Sp\u00f3sito, Oscar Edelmiro s/ causa n\u00b0\n63.038\", sentencias del 11 de septiembre de 2007, 6 de marzo de\n2014 y 5 de noviembre de 2013, respectivamente; con relaci\u00f3n a\nla extensi\u00f3n a los casos de reclusi\u00f3n del beneficio establecido\nen el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390. En esa l\u00ednea, record\u00f3 que en\n\"M\u00e9ndez, Nancy Noem\u00ed\" (Fallos: 328:137) se consider\u00f3 que \"la\npena de reclusi\u00f3n debe considerarse virtualmente derogada por la\nley 24.660 de ejecuci\u00f3n penal puesto que no existen diferencias\nen su ejecuci\u00f3n con la prisi\u00f3n, de modo tal que cada d\u00eda de\nprisi\u00f3n preventiva debe computarse como un d\u00eda de prisi\u00f3n,\naunque \u00e9sta sea impuesta con el nombre de reclusi\u00f3n\" y en los\nrestantes casos mencionados se resolvi\u00f3 favorablemente el\nplanteo de las defensas al extender la doctrina a supuestos\ndonde se solicitaba la aplicaci\u00f3n del 2x1 para casos de\ncondenados a reclusi\u00f3n. Tambi\u00e9n sostuvo que, al haber\ndesaparecido cualquier diferencia concreta que haga a la\nseveridad de la ejecuci\u00f3n de las penas de prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n,\npierde racionalidad cualquier tipo de distinci\u00f3n respecto a la\nconsideraci\u00f3n del tiempo de prisi\u00f3n preventiva, ya sea la que\nrealiza el art\u00edculo 24 del C\u00f3digo Penal o la del art\u00edculo 7\u00b0 de\nla ley 24.390. Dichas distinciones \u2014afirm\u00f3\u2014 generan una\n\n-30-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\ndiferencia de trato violatorio de los\u2022 art\u00edculos 28 y 16 de la\nConstituci\u00f3n Nacional.\n3\u00b0 ) El remedio federal fue declarado inadmisible por\ninsuficiente refutaci\u00f3n de los fundamentos de la decisi\u00f3n\napelada, lo que dio origen a la presente queja.\nEn ese sentido, la corte bonaerense sostuvo que el\nrecurrente no se hab\u00eda hecho cargo de las razones que llevaron\nal tribunal a diferenciar el caso de los precedentes invocados,\nlimit\u00e1ndose a re-editar las consideraciones expresadas en el\nrecurso extraordinario local.\n4\u00b0) El remedio federal, en tanto reputa a la decisi\u00f3n\narbitraria por no aplicar al caso la doctrina de \"Mendez, Nancy\nNoem\u00ed\" (Fallos: 328:137) y de los pronunciamientos mencionados,\nha sido bien denegado por fundamentaci\u00f3n deficiente, sin que en\nla queja refute todos y cada uno de los argumentos de la\ndenegatoria (art\u00edculo 15 de la ley 48). Resulta procedente, en\ncambio, en la medida en que se ha puesto en tela de juicio la\ncompatibilidad constitucional de una norma que integra una ley\nque se autodefine como reglamentaria del art\u00edculo 7.5 de la\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y la decisi\u00f3n\nobjetada ha sido contraria al derecho en que el apelante funda\nsus agravios.\n5\u00b0) La cuesti\u00f3n a resolver se circunscribe a\ndeterminar c\u00f3mo debe computarse el tiempo de prisi\u00f3n preventiva\ncumplido por Miranda con posterioridad a los dos primeros a\u00f1os\nde detenci\u00f3n cautelar. El art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390, cuya\nconstitucionalidad ha sido puesta en tela de juicio, constituye\n\n-31-\n\n\fla norma aplicable a pesar de haber sido posteriormente derogada\npor la ley 25.430 en virtud del art\u00edculo 2\u00b0 del C\u00f3digo Penal por\nser una ley m\u00e1s benigna que la que reg\u00eda al tiempo de la\ncomisi\u00f3n del delito. Por consiguiente, es necesario evaluar, a\npartir de lo alegado por la defensa, si existe una\nincompatibilidad entre el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390 y las\nnormas de rango superior invocadas.\n6\u00b0) La ley 24.390 fue sancionada el mismo a\u00f1o en que\nel Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica obtuvo jerarqu\u00eda\nconstitucional (art\u00edculo 75, inciso 22 de la Constituci\u00f3n\nNacional) y procur\u00f3 darle operatividad al derecho \u2022reconocido en\nel art\u00edculo 7.5 de dicho instrumento internacional. Previo a la\nreforma introducida por la ley 25.430, la ley 24.390 determinaba\nun plazo fijo de dos a\u00f1os, junto a una pr\u00f3rroga de un a\u00f1o y a\notra de seis meses, para los procesados que habiendo cumplido\naquel lapso de detenci\u00f3n en prisi\u00f3n preventiva no hubiesen sido\njuzgados en forma definitiva. En ese sentido, su art\u00edculo 9\u00b0\nestipul\u00f3 que dicha ley, que busc\u00f3 compensar a quienes fueron\nprivados de su libertad sin sentencia firme m\u00e1s all\u00e1 del plazo\nen que razonablemente debi\u00f3 cesar el encarcelamiento provisorio,\nes reglamentaria del mencionado art\u00edculo 7.5 de la Convenci\u00f3n\nAmericana sobre Derechos Humanos.\nHabida cuenta de la diferencia establecida por el\nart\u00edculo 24 del C\u00f3digo Penal para el c\u00f3mputo de la prisi\u00f3n\npreventiva respecto de los penados con prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n que\nestablece que cada dos d\u00edas de \u2022prisi\u00f3n preventiva se computar\u00e1\nun d\u00eda de reclusi\u00f3n y dos de prisi\u00f3n, cabe se\u00f1alar que del\nart\u00edculo 7\u00b0 de la ley 24.390 surge que se concedi\u00f3 un beneficio\n\n-32-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\na quienes fueron condenados a prisi\u00f3n y a reclusi\u00f3n porque,\nluego de los primeros dos a\u00f1os \u2022de prisi\u00f3n preventiva, deb\u00edan\ncontabilizarse dos d\u00edas de prisi\u00f3n por cada d\u00eda de prisi\u00f3n\npreventiva y un d\u00eda de reclusi\u00f3n por cada d\u00eda de prisi\u00f3n\npreventiva. As\u00ed, corresponde verificar si a los fines de la\naplicaci\u00f3n del beneficio previsto en el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley\n24.390 el marco constitucional vigente permite diferenciar el\ntiempo de prisi\u00f3n preventiva seg\u00fan la gravedad del delito\ncometido o la clase de pena impuesta en la condena.\n7\u00b0) En la causa CSJ 210/2005 (41-V)/CS1 \"Veliz, Linda\nCristina s/ causa n\u00b0 5640\" sentenciada el 15 de junio de 2010\nesta Corte ya se pronunci\u00f3 sobre la invalidez constitucional de\nla exclusi\u00f3n de cierto grupo de condenados respecto de los\nbeneficios previstos en la ley 24.390. El art\u00edculo 10 de la\ncitada ley establec\u00eda que \"quedan expresamente excluidos de los\nalcances de la presente ley los imputados por el delito previsto\nen el art\u00edculo 7\u00b0 de la ley 23.737 y aquellos a quienes\nresultaren aplicables las agravantes previstas en el art\u00edculo 11\nde esa misma ley\". El Tribunal decidi\u00f3 que la exclusi\u00f3n de los\ndelitos agravados en materia de estupefacientes resultaba\ninconstitucional por impedir a Veliz beneficiarse con el c\u00f3mputo\nde \"dos por uno\", en lo que constitu\u00eda una violaci\u00f3n a la\ngarant\u00eda de igualdad prevista en el art\u00edculo 16 de la\nConstituci\u00f3n Nacional, la presunci\u00f3n de inocencia contemplada en\nel art\u00edculo .18 de nuestro texto constitucional y el derecho a\nser juzgado en un plazo razonable del art\u00edculo 7.5 de la\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos.\nEn \"Veliz\" el Tribunal consider\u00f3 que no resultaba\n\n-33-\n\n\ffactible aceptar una disposici\u00f3n que no solo contrar\u00eda la\nnaturaleza de la ley que integra, sino que tambi\u00e9n supone para\nciertas hip\u00f3tesis delictivas la neutralizaci\u00f3n de la garant\u00eda\nconstitucional del plazo razonable cuya reglamentaci\u00f3n\njustamente pretende. En tal precedente se dispuso que el derecho\na ser juzgado dentro de un plazo razonable acordado a toda\npersona detenida se inserta dentro de un conjunto de\ndisposiciones que intentan garantizar el derecho a la libertad\npersonal (art. 7\u00b0 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos\nHumanos), las cuales no prev\u00e9n restricci\u00f3n alguna para semejante\nderecho basada en el mero reproche o repulsa social que puedan\ntener determinadas conductas, por m\u00e1s graves que ellas puedan\nresultar. Adem\u00e1s, se record\u00f3 que en el precedente \"N\u00e1poli\"\n(Fallos: 321:3630) este Tribunal relev\u00f3 lo afirmado por la Corte\nInteramericana de Derechos Humanos en el caso \"Su\u00e1rez Rosero\"\n(sentencia del 12 de noviembre de 1997), en el que se sostuvo\nque resulta violatoria del principio de igualdad una excepci\u00f3n\nque despoja a una parte de la poblaci\u00f3n carcelaria \u2022de un derecho\nfundamental por la sola naturaleza del delito imputado en su\ncontra y, por ende, lesiona intr\u00ednsecamente a todos los miembros\nde dicha categor\u00eda de inculpados (conf. p\u00e1rrafo 98).\n8\u00b0) La privaci\u00f3n a determinada categor\u00eda de personas\n(como son los penados 'con reclusi\u00f3n) del mecanismo de\ncompensaci\u00f3n por la demora judicial en la tramitaci\u00f3n del\nproceso y la consecuente excesiva privaci\u00f3n preventiva de la\nlibertad, implica la afectaci\u00f3n del derecho que ellas tienen a\nque se presuma su inocencia, e importa la afectaci\u00f3n de la\ngarant\u00eda que la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos\ntambi\u00e9n confiere en su art\u00edculo 7.5. Asimismo, la decisi\u00f3n del\n\n-34-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\npiKeid4,t\n\nh j'Atice:a\n\nlegislador ordinario de contabilizar de manera distinta los d\u00edas\npasados en prisi\u00f3n preventiva prevista en el art\u00edculo 7\u00b0 de la\nley 24.390 viola tambi\u00e9n el derecho a la igualdad (art\u00edculo 16\nde la Constituci\u00f3n Nacional) de Miranda, puesto que lo priva de\nuna garant\u00eda constitucional prevista para toda persona detenida\no retenida (art\u00edculo 7.5 de la Convenci\u00f3n Americana sobre\nDerechos Humanos) y contempla en forma distinta situaciones que\nson iguales, puesto que todas las personas, cualquiera que fuere\nla pena que pudiere caber a los delitos que se les imputen (en\nel caso, fuera prisi\u00f3n o reclusi\u00f3n), gozan de presunci\u00f3n de\ninocencia.\nAdvi\u00e9rtase que mientras una persona se encuentra\ndetenida en prisi\u00f3n preventiva, y hasta tanto no se determine\ncon car\u00e1cter final su culpabilidad es legalmente inocente. A su\nvez, la prisi\u00f3n preventiva solamente puede tener por finalidad\n- asegurar los fines del proceso y jam\u00e1s puede constituir la\nimposici\u00f3n anticipada de una pena (Fallos: 321:3630). Si durante\nel encarcelamiento preventivo se produce la infracci\u00f3n al plazo\nrazonable fijado por el legislador de la ley 24.390 para la\ndetenci\u00f3n cautelar, resulta constitucionalmente inaceptable\ndistinguir el remedio que corresponde aplicar (c\u00f3mputo \"dos por\nuno\" o \"uno por uno\") sobre la base de una consideraCi\u00f3n -en el\ncaso, el tipo de pena- que depende de la determinaci\u00f3n de\nculpabilidad de la persona inculpada, determinaci\u00f3n que no\nexiste al momento de la transgresi\u00f3n a la garant\u00eda plazo\nrazonable del encierro preventivo. En suma, del juego arm\u00f3nico\nde los art\u00edculos 16 y 18 de la Constituci\u00f3n y 7.5 de la\nConvenci\u00f3n Americana, resulta que el legislador de la ley 24.390\nno pudo establecer un c\u00f3mputo diferenciado sobre la base del\n\n-35-\n\n\ftipo de pena a imponer. Por ello, corresponde declarar, con ese\nalcance, la inconstitucionalidad del art\u00edculo 7\u00b0 de la ley\n24.390.\nPor todo lo expuesto, se resuelve: hacer lugar a la queja,\ndeclarar procedente el recurso extraordinario interpuesto y\nrevocar la sentencia apelada con el alcance indicado. Agr\u00e9guese\nla queja al principal. Notif\u00edquese y vuelvan los autos al\ntribunal de origen con el fin de que por intermedio de quien\ncorresponda se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo\nexpuesto.\n\nCARLOS FERRANDO ROSENKRANII\n\nDISI -// -\n\n-36-\n\n\fCFP 4423/2015/RH1\nMiranda, Guillermo s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\n\u20ac04,e\" h jf-Atticiaa4 la PA\u00cdCICG.41,\n(1,4 c99\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON JUAN CARLOS MAQUEDA\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario cuya denegaci\u00f3n motiv\u00f3\nla presente queja es inadmisible (art\u00edculo 280 del C\u00f3digo\nProcesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la queja. Int\u00edmese a la parte\nrecurrente a \u2022que, dentro del quinto d\u00eda de notificada, acompa\u00f1e\ncopia de la resoluci\u00f3n que le concede el beneficio de litigar\nsin gastos o efect\u00fae el dep\u00f3sito que dispone el art\u00edculo 286 del\nC\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, a la orden de\nesta Corte y bajo apercibimiento de ejecuci\u00f3n. Notif\u00edquese y,\nprevia devoluci\u00f3n de los autos principales, arch\u00edvese.\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\n-37-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Guillermo Miranda, asistido por el Dr. Mario\nLuis Coriolano, Defensor Oficial de Casaci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala II del Tribunal de\nCasaci\u00f3n Penal; Sala III de la C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal de\nMoran y Juzgado de Ejecuci\u00f3n Penal n\u00b0 1 de Mor\u00f3n.\n\n-38-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_001980_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 1980/2017/RH1\nS\u00e1nchez, Ren\u00e9 Alejandro s/ robo en despoblado y\nhomicidio agravado.\n\nWoyiem p9:04~,ct \u20394 alidadale ht QA(aci(fit\nBuenos Aires,\n\n2 <9 vez 14.0>44.4.14,14 42.0 . \u2014\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa S\u00e1nchez, Ren\u00e9 Alejandro s/ robo en despoblado y\nhomicidio agravado\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Casal\" (Fallos:\n328:3399), a cuyos fundamentos y conclusiones corresponde\nremitirse por razones de brevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto el\npronunciamiento apelado. Rem\u00edtase al tribunal de origen con el\nfin de que, por quien corresponda, se dicte un nuevo\npronunciamiento con arreglo a la presente. Acum\u00falese la queja al\nprincipal. Notif\u00edquese y devu\u00e9lvase.\n\nRIOS FERNANDO ROSENIRANn.\n\nLUIS LORENZETTI\n\nRACIO ROSATTI\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n-1-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Ren\u00e9 Alejandro S\u00e1nchez, asistido por la Dra.\nMar\u00eda Rita Custet Llamb\u00ed, Defensora General de la Provincia de R\u00edo Negro.\nTribunal de origen: Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de R\u00edo\nNegro.\nTribunal que intervino con anterioridad: Sala B de la C\u00e1mara en lo Criminal de\nViedma, Provincia de R\u00edo Negro.\n\n-2-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_000733_2018_CS001.txt", "text": "CSJ 733/2 18/CS1\nE. \u2014\ns/ recurso extraordinario\nde inapl cabilidad de ley en causa n\u00b0 63.006 del\nTribuna de Casaci\u00f3n Penal, Sala IV.\n\n(loe& Q7(0/~/~ le armticiaa4 la, Pliracidot\n\nBuenos Aires, Z\n\n.14 orrul...e.\n\nVistos los autos: \"R.\n\nC.\n\n41.1 7O4 .E'\n\ns/\n\nrecurso.\n\nextraordinario de inaplicabilidad de ley en causa n\u00b0 63.006 del\nTribunal de Casaci\u00f3n Penal, Sala IV\".\nConsiderando:\nQue esta Corte comparte, en lo pertinente, los\nfundamentos y conclusiones del dictamen. del se\u00f1or Procurador\nGeneral de la Naci\u00f3n interino, cuyos t\u00e9rminos se dan p\u00f3r\nreproducidos en raz\u00f3n de brevedad..\n. Por ello, se declara procedente el recurso extraordinario y\nse deja sin efecto la sentencia apelada, Vuelvan los autos al\ntribunal de origen *para que, por quien corresponda, se dicte un\nnuevo pronunciamiento con arreglo a la doctrina aqu\u00ed expuesta.\nNotif\u00edquese y c\u00famplase.\n\n- DO ROSENKRANTZ\nCARLOS ERRAN\n\nrs,ARDO LUIS LORE IT1\n\nELENA I. H1GHTON de NOLASCO\n\n\u2014I\u2014\nHORACIO ROSAITI\n\n\f\fCSJ 733/2018/CS1\n11,\n, C\nE\ns/ recurso extraordinario\nde inaplicabilidad de ley en causa n\u00b0 63.006 del\nTribunal de Casaci\u00f3n Penal, Sala ni.\n\nWoi4 P92e04~,a h jaticia\n\nP4racid4t\n\n-//-TO\n\nDEL SE\u00d1OR PRESIDENTE JDOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANT2\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 311:2478\n\"Di Mascio\", a cuyos fundamentos y conclusiones corresponde\nremitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, y oido el se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n\ninterino, se declara procedente el recurso extraordinario y se\ndeja sin efecto la sentencia apelada. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen para que, por quien corresponda, se dicte un\nnuevo pronunciamiento con arreglo al presente. Notifiquese y\nc\u00famplase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\n-3-\n\n\fRecurso extraordinario interpuesto por C.\nDr. Ignacio Javier Costa.\n\n, asistida por el\n\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala /V del Tribunal de\nCasaci\u00f3n Penal y Tribunal en lo Criminal n \u00b0 6 del Departamento Judicial de San\nIsidro, Provincia de Buenos Aires.\n\n-4-\n\n\f\"R\n\n,C\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nE\n\nnO 63.006\"\n\nCSJ 733/2018/CS1\n\nSuprema Corte:\n\n1\nLa Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires desestim\u00f3, por\ninadmisibles, los recursos de inaplicabilidad de ley y nulidad interpuestos por la\ndefensa de C\n\nE\n\ncontra la sentencia de la Sala Cuarta de! Tribunal\n\nR\n\nde Casaci\u00f3n Penal, que rechaz\u00f3 e! recurso de casaci\u00f3n deducido contra la condena a\ndos a\u00f1os de prisi\u00f3n en suspenso por el delito de lesiones graves, impuesta a la\nnombrada por el Tribunal en lo Criminal nO 6 de San Isidro.\nContra esa decisi\u00f3n interpuso recurso extraordinario la defensa, que fue\nconcedido (fs. 185/205 y 210/211).\nII\n1. Surge de las actuaciones que a fs. 70/72 el fiscal ante el tribunal de\n\ncasaci\u00f3n dictamin\u00f3 a favor del recurso de C\n\nR\n\npor considerar que actu\u00f3\n\nen leg\u00edtima defensa. Se\u00f1al\u00f3 que declar\u00f3 que era v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero por\nparte de P\n\nS\n\n, padre de sus tres hijos y con quien conviv\u00eda a pesar de la\n\ndisoluci\u00f3n de! vinculo de pareja, y que el d\u00eda de! hecho, como consecuencia de no\nhaberlo saludado, le peg\u00f3 un empuj\u00f3n y pi\u00f1as en e! est\u00f3mago y la cabeza, llev\u00e1ndola\nas\u00ed hasta la cocina; all\u00ed ella tom\u00f3 un cuchillo y se lo asest\u00f3 en e! abdomen, luego sali\u00f3\ncorriendo y fue a la casa de su hermano, que la acompa\u00f1\u00f3 a la polic\u00eda. R\n\ndijo\n\nque no quiso lastimarlo, pero fue su \u00fanica forma de defenderse de los golpes.\n~\n\nAfirm\u00f3 el magistrado que el tribunal no s\u00f3lo descrey\u00f3 arbitrariamente su versi\u00f3n\nsino que tambi\u00e9n omiti\u00f3 considerar prueba determinante que la avalaba. Al respecto\nse\u00f1al\u00f3 que la m\u00e9dica legista que examin\u00f3 a R\n\n1\n\n\"\n\ndej\u00f3 constancia de hematomas\n\n\fcon dolor espont\u00e1neo y a la palpaci\u00f3n en abdomen y miembros inferiores (piernas),\ny que refiri\u00f3 dolor en el rostro, sin observar lesiones agudas externas. Sostuvo que el\ntribunal valor\u00f3 en forma absurda el informe, para restarle entidad a la agresi\u00f3n de\nS\n\ne inferit la mendacidad de la nombrada en tanto refiri\u00f3 golpes en la cabeza\n\nque no fueron corroborados. Record\u00f3 el fiscal que la violencia de g\u00e9nero, incluso la\nf\u00edsica, no siempre deja marcas visibles, aunque en el caso se constataron lesiones y\nR\n\nmanifest\u00f3 dolor en todas las zonas donde dijo que recibi\u00f3 golpes. Estim\u00f3\n\nque el tribunal fue arbitrario porque aunque tuvo por probado que fue golpeada por\nS\n\ny descalific\u00f3 el testimonio del nombrado por exagerado y mendaz, neg\u00f3\n\nque constituyera violencia de g\u00e9nero, en contradicci\u00f3n con lo dispuesto por la\nConvenci\u00f3n Belem do Par\u00e1 y la ley 26.485. Por \u00faltimo, destac\u00f3 la similitud de las\ncircunstancias del sub judice con las del precedente ''Leiva'' (Fallos: 334:1204) en\ntanto la imputada era v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero y hab\u00eda actuado en leg\u00edtima\ndefensa.\n2. La c\u00e1mara de casaci\u00f3n declar\u00f3 improcedente la impugnaci\u00f3n contra la\ncondena por considerar que: i) al alegar leg\u00edtima defensa, el recurrente reedit\u00f3 el\nplanteo basado en una distinta y subjetiva valoraci\u00f3n de los hechos y pruebas, sin\nasumir la refutaci\u00f3n de los argumentos por los cuales se lo rechaz\u00f3; ii) la afirmaci\u00f3n\nde la materialidad del hecho y la autoria de R\n\nfue corolario de una razonada\n\nevaluaci\u00f3n de la prueba rendida en el debate, entre otros, los testimonios de la\nvictima y de la hija de ambos, que desterr\u00f3 cualquier pretensi\u00f3n de leg\u00edtimidad en el\naccionar de su madre; iii) si bien no deb\u00eda descartarse alguna situaci\u00f3n de\nhostigamiento, no pudo afirmarse con certeza una agresi\u00f3n de S\n\naR\n\nque le permitiera comportarse como lo hizo cuando \"podr\u00eda haber actuado de otra\nforma\"; iv) ninguno de los nombrados result\u00f3 creJ.ble para los juzgadores.\n\n2\n\n\f''R\n,e\nnO 63.006\"\n\nE\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nCS] 733/2018/CS1\n\n3. Con relaci\u00f3n al recurso de inaplicabilidad de ley interpuesto por la defensa\ncontra la decisi\u00f3n antes rese\u00f1ada, el a quo consider\u00f3 que no superaba el l\u00edmite\nestablecido por el art\u00edculo 494 del c\u00f3digo procesal de la provincia; no obstante y en\ntanto la via constitu\u00eda un carril id\u00f3neo para canalizar cuestiones federales, sostuvo a\nese respecto que la falta de adecuado planteamiento de la arbitrariedad alegada,\nexirr\u00faa su obligaci\u00f3n de ingresar a su conocimiento en su car\u00e1cter de tribunal\ninte=edio.\nTambi\u00e9n desestim\u00f3 el recurso de nulidad por ser copia textual de los agravios\nvertidos en el recurso de inaplicabilidad de ley y carecer de fundamentaci\u00f3n\nindependiente confo=e a su objeto y finalidad (art. 484 del c\u00f3digo procesal).\nIII\n\nEn el recurso extraordinario la defensa fund\u00f3 sus agravios en la doctrina de\nla arbitrariedad de sentencia.\nPlante\u00f3 que el a quo omiti\u00f3 tratar un agravio federal medular, relativo a la\nfalta de jurisdicci\u00f3n del tribunal de casaci\u00f3n en tanto el fiscal ante esa instancia\ndictamin\u00f3 a favor del recurso de la defensa y que, por ello, la decisi\u00f3n que lo\nrechaz\u00f3 lesion\u00f3 los principios ne procedat iudex ex officio y contradictorio, y las\ngarant\u00edas de debido proceso, defensa en juicio e imparcialidad, m\u00e1xime en el sistema\nque rige en la jurisdicci\u00f3n, que es acusatorio en todas las etapas del proceso.\nExplic\u00f3 que en raz\u00f3n del excesivo rigor fo=al con que la Suprema Corte\nprovincial examina la admisibilidad de los recursos, articul\u00f3 las dos vias disponibles\nen el ordenamiento procesal y consider\u00f3 que, al menos, el agravio federal invocado\ndebi\u00f3 ser tratado en el marco del recurso de nulidad porque implicaba una lesi\u00f3n\ndirecta a los articulas 168 y 171 de la Constituci\u00f3n local; tal omisi\u00f3n -agreg\u00f3- dio\n\n3\n\n\fongen a una nueva causal de arbitrariedad por defecto en la consideraci\u00f3n de\nextremos conducentes para la soluci\u00f3n del litigio.\nPor otra parte, cuestion\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre R\nS\n\ny\n\ncomo de \"agresi\u00f3n rec\u00edproca\" que hizo el tribunal de m\u00e9rito -y\n\nconvalidaron la casaci\u00f3n y la Corte provincial- por colisionar con lo dispuesto por la\nConvenci\u00f3n Belem do Par\u00e1 (art. 1\u00b0) Y la ley 26.485 de \"Protecci\u00f3n Integral de la\nMujer\" (arts. 4\u00b0, 5\u00b0 Y 6\u00b0). Expuso que se acredit\u00f3 que desde hac\u00eda tres a\u00f1os R\nsuma golpes y agresiones por parte de S\n\n, como surg\u00eda de la denuncia de fs.\n\n103 incorporada por lectura, y que esa circunstancia impon\u00eda la consideraci\u00f3n de los\nhechos a la luz de la normativa citada. Observ\u00f3 que si se prob\u00f3 que la mujer era\ngolpeada por su ex pareja y que lo denunci\u00f3; que dependia de \u00e9l para su sost\u00e9n y el\nde sus hijos, y se constat\u00f3 que sum\u00f3 lesiones el dia del hecho, no podia negarse como se hizo- que estuviera inmersa en una relaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero, aun\ncuando se aceptare que las agresiones eran mutuas. Adujo que la incomprensi\u00f3n de\nla problem\u00e1tica de la violencia contra la mujer hizo que los tribunales cayeran en\nprejuicios, v.gr. no creer su relato, considerar que provoc\u00f3 la agresi\u00f3n o que pudo\nponer fin a la violencia por otros medios (abandono del hogar).\nPuso de resalto que para el tribunal S\n\nno fue sincero y que diversos\n. La\n\ntestimonios, incluido el de la hija de ambos, corroboraron los dichos de R\nmenor desminti\u00f3 la versi\u00f3n de S\n\n; dijo que nunca vio a su madre pegarle a su\n\npadre; por el contrario, la vio tirada en el piso y a su padre golpearla en las \"piernas\ncon patadas y pi\u00f1as y en la panza tambi\u00e9n\". Las testigos S\nM\n\nYF\n\nR\n\ndeclararon que vieron a R\n\nP\n\n,G\n\ngolpeada, las \u00faltimas,\n\nadem\u00e1s, presenciaron maltrato verbal. El tribunal descart\u00f3 a los testimonios por\nfalta de precisi\u00f3n de la fecha de los hechos; la defensa impugn\u00f3 la exigencia por ser\n\n4\n\n\f\"R\n,e\nnO 63.006\"\n\nE\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nes] 733/2018/eS1\n\ncontraria a las reglas de la sana critica, sin perjuicio de lo cual se\u00f1al\u00f3 que sucedieron\nen e! curso del 2010 y 2011. Mayor objeci\u00f3n dirigi\u00f3 a la re!ativizaci\u00f3n de la\ndeclaraci\u00f3n de M\n\npor ser \"otra mujer que se dice golpeada\", por entender\n\nque ello demuestra la incomprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de la \"violencia contra la\nmujer\".\n\nPor otra parte, cuestion\u00f3 la determinaci\u00f3n del hecho. Los jueces no creyeron\nla versi\u00f3n de S\n\nni la de R\n\ny concluyeron que se trat\u00f3 de \"otra de sus\n\npe!eas\" sobre la base de que el primero, luego de un corte en una de sus mu\u00f1ecas, se\nenvolvi\u00f3 con una toalla y enfrent\u00f3 a R\n\n. y ella \"como anticip\u00e1ndose a un\n\ntr\u00e1gico desenlace\" resguard\u00f3 a sus hijas, \"orden\u00e1ndoles que no salgan de su\nhabitaci\u00f3n\". Sin embargo -resalt\u00f3 la defensa- en otro tramo de la sentencia y en\nforma contradictoria, pusieron en duda la existencia de la toalla, negaron el\ndesdoblamiento de la acci\u00f3n y afirmaron que una sola caus\u00f3 las dos lesiones de\nS\n\n; adem\u00e1s, tampoco explicaron cu\u00e1ndo R\n\nsufri\u00f3 las lesiones\n\nconstatadas. En tales condiciones -afirm\u00f3 e! recurrente- correspond\u00eda aplicar el\nprincipio favor rei.\nTambi\u00e9n rechaz\u00f3 el reclamo de! tribunal de \"algo m\u00e1s\" para tener por\nacreditada la violencia, por desatender la doctrina del precedente ''Leiva'' (Fallos:\n334:1204) que estableci\u00f3 que en un contexto de violencia de g\u00e9nero, al apreciar los\npresupuestos de la leg\u00edtima defensa, los jueces deben seguir el principio de amplitud\nprobatoria consagrado en los art\u00edculos 16 Y 31 de la ley 26.485. Destac\u00f3 que el 13 de\nmayo de 2010 R\n\ndenunci\u00f3 que fue golpeada por su ex pareja -aunque no\n\ninst\u00f3 la acci\u00f3n penal por sentir culpa y depender materialmente de! agresor- y que\nlos funcionarios provinciales incumplieron sus obligaciones de asesoramiento y\nasistencia a la victima de violencia de g\u00e9nero establecidas por la normativa citada.\n\n5\n\n\fEn suma, estim\u00f3 que su asistida, victima de violencia de g\u00e9nero, actu\u00f3 en\nleg\u00edtima defensa. Al respecto sostuvo que: i) la discusi\u00f3n de pareja no configura una\nprovocaci\u00f3n suficiente que pueda justificar los golpes o vedar la posibilidad de\ndefensa; ii) las agresiones y lesiones previas acreditaban la ventaja f\u00edsica de S:\nsobre R\n\na la vez que fundamentaban su temor por su integridad; iii) para\n\nfi:enar la agresi\u00f3n ileg\u00edtima su asistida utiliz\u00f3 el \u00fanico medio a su alcance: \"agarr\u00f3 e!\ncuchillo que estaba sobre la mesa y tir\u00f3 e! manotazo hacia S\n\n\", quien \"no par\u00f3\n\nde pegarle hasta que recibi\u00f3 e! corte\"; iv) e! corte en el est\u00f3mago fue la acci\u00f3n\nrequerida de acuerdo a la intensidad de la agresi\u00f3n; v) existe proporci\u00f3n entre el bien\nagredido y la lesi\u00f3n necesaria para su protecci\u00f3n -en ambos conflu\u00edan la salud y la\nvida-o\nPor \u00faltimo, se quej\u00f3 porque los tribunales intervinientes incumplieron la\nobligaci\u00f3n de revisi\u00f3n amplia de la condena conforme lo establecido en e!\nprecedente \"Casal\" (Fallos: 328:3399).\nIV\n\nSi bien V.E. ha se\u00f1alado que las resoluciones por las cuales los superiores\ntribunales de provincia deciden acerca de la procedencia o improcedencia de los\nrecursos extraordinarios de car\u00e1cter local que se interponen ante ellos no son, en\nprincipio, revisables en la instancia de! articulo 14 de la ley 48, y la tacha de\narbitrariedad a su respecto es especialmente restrictiva (de! dictamen de la\nProcuraci\u00f3n General, al que remiti\u00f3 la Corte Suprema en Fallos: 327:5416 y Fallos:\n307:819; 308:174, entre otros), la regla puede ceder, con fundamento en la doctrina\nde la arbitrariedad, ante supuestos de excesivo rigor formal susceptibles de\nmenoscabar la garant\u00eda de defensa en juicio y e! debido proceso legal (de! dictamen\n\n6\n\n\f\"R\n\n,\n\nnO 63.006\"\n\ne\n\nE\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nCSJ 733/2018/CS1\n\nde la Procuraci\u00f3n General al que la Corte remiti\u00f3 en B. 412. XLIX. RHE ''Bocazzi,\nMariano Marce!o y otros s/causa nO 34126/10\", de! 12 de mayo de 2015, con cita de\nFallos: 315:356; 326:2759 y 3334).\nEn mi opini\u00f3n, en el sub lite se verifica la situaci\u00f3n excepcional que habilita la\nintervenci\u00f3n de V.E.\nTal como surge de la rese\u00f1a efectuada en e! apartado III supra, en el recurso\nextraordinario la defensa fo=ul\u00f3 agravios con base en la existencia de cuesti\u00f3n\nfederal as\u00ed como en la doctrina de la arbitrariedad; y ello hace aplicable e! criterio de\nv.E. seg\u00fan e! cual corresponde atender primeramente a los \u00faltimos pues, de\nconfigurarse tal vicio, no habr\u00eda sentencia propiamente dicha (Fallos: 339:683, 930 y\n1520; 340:411 Y 1252; 341:1106).\nSin perjuicio de ello, advierto que las causales de arbitrariedad alegadas, se\nconectan de modo inescindible con la cuesti\u00f3n federal vinculada a la interpretaci\u00f3n y\naplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la\nViolencia contra la Mujer (art. 14, inc. 3\u00b0, de la ley 48 y Fallos: 336:392) y de!\nart\u00edculo 16, inciso i), de la ley 26.485, en tanto reglamentario de la convenci\u00f3n citada\n(del dictamen de la Procuraci\u00f3n General al que la Corte remiti\u00f3 en Fallos: 338:1021).\nEn ese orden V.E. ha establecido que si existe conexi\u00f3n entre la\ninterpretaci\u00f3n de! derecho federal y las causales de arbitrariedad invocadas, es\nadecuado e! tratamiento de ambos aspectos sin disociarlos (Fallos: 308:1076;\n322:3154; 323:1625 y 327:5640), como se har\u00e1 a continuaci\u00f3n por tratarse de ese\nsupuesto.\nAunque lo debatido remite al examen de aspectos de hecho, prueba y\nderecho com\u00fan, regularmente ajenos a la instancia extraordinaria, e! Tribunal ha\nse\u00f1alado que ello no es \u00f3bice para que conozca en los casos cuyas part\u00edcularidades\n\n7\n\n\fhacen excepci\u00f3n a esa regla sobre la base de la doctrina de la arbitrariedad, toda vez\nque con \u00e9sta se tiende a resguardar la garantia de la defensa en juicio y el debido\nproceso, al exigir que las sentencias sean fundadas y constituyan una derivaci\u00f3n\nrazonada del derecho vigente con aplicaci\u00f3n de las circunstancias comprobadas de la\ncausa (Fallos: 331:1090).\nAsimismo, en el sub judice se ha omitido considerar elementos relevantes de\naquella naturaleza, a la luz de la normativa federal aplicable.\nV\n\nBajo tal criterio, las caracter\u00edsticas del caso imponen, seg\u00fan lo veo, la\nnecesidad de abordar detalladamente diversos aspectos de aquel car\u00e1cter que surgen\nde las actuaciones y de la sentencia de m\u00e9rito, para fundar adecuadamente la\nconclusi\u00f3n a la que se arribar\u00e1 por considerar que fueron omitidos al resolver la\nimpugnaci\u00f3n de la defensa.\nAl ingresar a esa tarea, observo que, en efecto, el tribunal de juicio descart\u00f3 la\nleg\u00edtima defensa alegada y tuvo por probado que R\nblanca a S\n\nagredi\u00f3 con un arma\n\n, caus\u00e1ndole una herida en su mano izquierda y en su abdomen,\n\nlesiones que fueran calificadas como graves.\nLos jueces no creyeron la versi\u00f3n de ninguno de los dos y concluyeron que\nse trat\u00f3 de \"otra de sus peleas\".\nR\n\ndeclar\u00f3 que S\n\nle pegaba; en el a\u00f1o 2010 se anim\u00f3 a\n\ndenunciarlo y se fue a la casa de su hermano pero a los tres meses regres\u00f3 porque\nall\u00ed sus hijos carec\u00edan de comodidad. La golpiza fue presenciada por la madre y las\n\nhermanas de S\n\n, pero no intervinieron; s\u00ed lo hicieron dos personas que \"lo\n\nsacaron, \u00e9l me ten\u00eda en el suelo, pate\u00e1ndome\". Refiri\u00f3 que a una madre del colegio\n\n8\n\n\f\"R\n,e\nnO 63.006\"\n\nE\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nes] 733/2018/eS1\n\nde su hija le hab\u00eda contado que era golpeada porque la vio marcada. Adem\u00e1s de la\nagresi\u00f3n ya referida, dijo que sufri\u00f3 otras, verbales y f\u00edsicas y que S\n\n, que es\n\nepil\u00e9ptico, luego de pegarle se descompon\u00eda. El d\u00eda del hecho que aqu\u00ed se investiga,\ncuando lleg\u00f3 a la casa luego del trabajo, no lo salud\u00f3 y comenzaron a discutir; \u00e9l le\npeg\u00f3 un empuj\u00f3n y pi\u00f1as en la cabeza y el est\u00f3mago y as\u00ed la llev\u00f3 hasta la cocina,\ndonde tom\u00f3 un cuchillo que estaba sobre la mesada; dijo que \"s\u00f3lo le pegu\u00e9 un\nmanotazo\", ''lo cort\u00e9 porque me estaba pegando y fue lo que ten\u00eda m\u00e1s a mano que\nagarr\u00e9\", sali\u00f3 corriendo y fue a la casa de su hermano, que la acompa\u00f1\u00f3 a la polic\u00eda.\nDeclar\u00f3 que sus hijas menores estaban en la habitaci\u00f3n y no pudieron observar lo\nsucedido y ante la discusi\u00f3n comenzaron a llorar. Agreg\u00f3 que \"nunca antes me\ndefend\u00ed, porque le ten\u00eda miedo. Esta vez me defend\u00ed porque pens\u00e9 que me iba a\nmatar, porque me pegaba y me pegaba\".\nEl tribunal sostuvo que la falta de concordancia entre la entidad de la golpiza\ny las lesiones corroboradas, restaban credibilidad a los d\u00edchos de R\n\nya que dijo\n\nque sufri\u00f3 \"pi\u00f1as en la cabeza\" pero no refiri\u00f3 dolor n\u00ed se constataron hematomas\nen el rostro.\nSeg\u00fan lo aprecIO, la valoraci\u00f3n es arbitraria. No ha sido objeto de\ncontroversia que en 2010 R\nse fue de su casa. La testigo G\n\ndenunci\u00f3 a S\nM\n\npor haberla golpeado y que\ndeclar\u00f3 que la vio golpeada dos\n\nveces, la primera -precisamente- cuando abandon\u00f3 el hogar y se fue a la casa de su\nhermano; incluso S\n\nreconoci\u00f3 que se fue y luego regres\u00f3. Dado que R\n\nentonces no inst\u00f3 la acci\u00f3n penal por el delito de lesiones leves (art. 72, ine. 2\u00b0, del\nC\u00f3digo Penal), no se inici\u00f3 el proceso correspondiente.\nSin perjuicio de ello, cabe poner de resalto que la Ley de Protecci\u00f3n Integral\nde las Mujeres nO 26.485 -que se aplica en todo el pa\u00eds, excepto las disposiciones\n\n9\n\n\fprocesales que se indican- en su art\u00edculo 4\u00b0 define a la violencia contra las mujeres\ncomo la acci\u00f3n u omisi\u00f3n, que de manera directa o indirecta, en el \u00e1mbito p\u00fablico o\nprivado, basada en una relaci\u00f3n desigual de poder, afecte su vida, libertad, dignidad,\nintegridad f\u00edsica, psicol\u00f3gica, sexual, econ\u00f3mica o patrimonial, o su seguridad\npersonal. En lo que aqu\u00ed interesa, abarca a la violencia dom\u00e9stica que es la ejercida\npor un integrante del grupo familiar, originado en el parentesco por consanguinidad\no afinidad, el matrimonio, las uniones de hecho y las parejas o noviazgos, est\u00e9 o no\nvigente la relaci\u00f3n y haya o no convivencia (art. 4\u00b0). La ley garantiza todos los\nderechos reconocidos, entre otras normas, por la Convenci\u00f3n Interamericana para\nPrevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer (Convenci\u00f3n Belem do\nPar\u00e1), a la integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica; a recibir informaci\u00f3n y asesoramiento\nadecuado; a gozar de medidas integrales de asistencia, protecci\u00f3n y seguridad, entre\notros (art. 3\u00b0) y establece que los tres poderes del Estado, nacional o provincial,\nadoptar\u00e1n las medidas necesarias, entre otras, la asistencia en forma integral y\noportuna de las mujeres que padecen cualquier tipo de violencia, asegur\u00e1ndoles el\nacceso gratuito, r\u00e1pido, transparente y eficaz en servicios creados a tal fin (art. T).\nLa falta de instancia de la acci\u00f3n penal no except\u00faa el cumplimiento de obligaciones\ncomo las referidas, las cuales fueron soslayadas respecto de R\n\n; en ese orden\n\ncabe recordar que el art\u00edculo 7\u00b0, inciso b), de la citada Convenci\u00f3n establece que es\ndeber de los Estados Partes actuar con la debida diligencia no s\u00f3lo para investigar y\nsancionar la violencia contra la mujer, sino tambi\u00e9n para prevenirla.\nPor otra parte, en su art\u00edculo 16, inciso i), la ley 26.485 dispone que en\ncualquier procedimiento judicial o administrativo, adem\u00e1s de los ya reconocidos, se\nle garantizar\u00e1 a la mujer el derecho a la amplitud probatoria para acreditar los hechos\ndenunciados, teniendo en cuenta las circunstancias especiales en las que se\n\n10\n\n\f\"R\n\n,C\n\nnO 63.006\"\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nE\n\nCSJ 733/20l8/CSl\n\ndesarrollan los actos de violencia y qui\u00e9nes son sus naturales testigos. En sentido\nconcordante, e! Comit\u00e9 de Expertas de! Mecarusmo de Seguimiento de la\nConvenci\u00f3n de Belem do Par\u00e1 (MESECVI o CEVI), responsable del an\u00e1lisis y\nevaluaci\u00f3n de! proceso de implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en los Estados Parte\nha recomendado, en e! marco de la alegaci\u00f3n de leg\u00edtima defensa en un contexto de\nviolencia contra la mujer, la adopci\u00f3n de los est\u00e1ndares que la Corte Interamericana\nde Derechos Humanos ha desarrollado para otro grupo de casos, en lo que aqu\u00ed\ninteresa, entender que la declaraci\u00f3n de la v\u00edctima es crucial, y que la ausencia de\nevidencia m\u00e9dica no disminuye la veracidad de los hechos denunciados y tampoco la\nfalta de se\u00f1ales f\u00edsicas implica que no se ha producido la violencia (Recomendaci\u00f3n\nGeneral del Comit\u00e9 de Expertas del MESECVI (nOl) Leg\u00edtima Defensa y Violencia\ncontra\n\nlas\n\nMujeres,\n\npublicada\n\nen\n\nhttp://www.oas.org/es/mesecvi/docs/RecomendacionLegitimaDefensaES.pdf?utm source=Nuevos+suscriptos&utm campaign=868228919b\nEMAIL CAMPAIGN 2018 12 10 08 20 COPY 01&utm medium-email&utm term-O 77a6c\n04b67-868228919b-160275653).\n\nDe acuerdo a esas prerrusas, deviene arbitraria la valoraci\u00f3n del tribunal,\ncomo as\u00ed tambi\u00e9n la que en igual sentido implica el criterio de las instancias\nrevisoras, toda vez que rest\u00f3 credibilidad a los dichos de R\n\nporque dijo que\n\nsufri\u00f3 \"pi\u00f1as en la cabeza\" pero no marufest\u00f3 dolor ru se constataron hematomas en\nel rostro. Sin perjuicio de ello, lo cierto es que declar\u00f3 que S\n\nle peg\u00f3 \"pi\u00f1as\n\nen la cabeza y en el est\u00f3mago\" y en e! informe m\u00e9dico se dej\u00f3 constancia de\nhematomas en e! abdomen y en las piernas, con dolor espont\u00e1neo y a la palpaci\u00f3n, y\nque refiri\u00f3 dolor en e! rostro, es decir que los golpes fueron corroborados.\n\n11\n\n\fs\n\ndeclar\u00f3 que la discusi\u00f3n comenz\u00f3 porque R\n\nno lo salud\u00f3; que\n\nella reconoci\u00f3 que queria pelear y le indic\u00f3 a su hija mayor que llevara a su hermana\nal dormitorio y \"ahi agarra un cuchillo y empieza a tirar cuchilladas, me corta la\nmano\"; tom\u00f3 una toalla para defenderse y como sus hijos lloraban les dijo \"no pasa\nnada, es un enojo de mami\" mientras levantaba las manos, ocasi\u00f3n en que \"me pega\nel cuchillazo con la mano izquierda en el abdomen pero el primer corte fue con la\n\nmano derecha y despu\u00e9s cambi\u00f3 el cuchillo a la izquierda\". A preguntas que se le\nformularon \"ratific\u00f3 que R\n\nle asest\u00f3 la pu\u00f1alada en su est\u00f3mago con la mano\n\nizquierda pese a ser diestra\". Dijo que el hecho fue presenciado por su hija mayor y\nneg\u00f3 haber agredido a R\n\nese dia o con anterioridad, s\u00f3lo reconoci\u00f3 insultos\n\nreciproco s y discusiones por dinero o por el trato a sus hijos; agreg\u00f3 que en 2010 la\nnombrada le peg\u00f3 con un palo en la cabeza, tuvo convulsiones y fue internado.\nExpuso el tribunal que \"la comprensi\u00f3n y tranquilidad\" con que S\nnarr\u00f3 el suceso no convenci\u00f3 sobre su sinceridad; tampoco sus explicaciones\nrelativas a la conducta de R\n\n, \"tan artificial fue la tolerancia y serenidad con\n\nque se pronunci\u00f3 que delat\u00f3 cuanto menos, su exageraci\u00f3n\". Agreg\u00f3 que \"su\nsupuesta actitud ante el agresivo requerimiento de R\n\nsobre su parrilla\" fue\n\ndesmentida por su madre. Todo ello, condujo a los jueces a parcializar la\ncredibilidad del testimonio y los persuadi\u00f3 de que \"intent\u00f3 ocultar lo que realmente\nocurri\u00f3\", que su rol no fue \"tan est\u00e1tico o pasivo\" como declar\u00f3.\nEn tales condiciones, m\u00e1s a\u00fan en virtud de las normas espec\u00edficas que rigen\npara los casos de violencia contra las mujeres, frente a las versiones opuestas de\nR\n\nyS\n\nsobre lo sucedido, el tribunal no podia descartar con certeza la\n\ncausa de justificaci\u00f3n alegada. Es oportuno recordar al respecto que en el precedente\nde Fallos: 339:1493, V.E. sostuvo que frente a hip\u00f3tesis de hechos contrapuestas, en\n\n12\n\n\f\"R\n\"\nnO 63.006\"\n\ne\n\nE\n\ns/recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nCS] 733/2018/CS1\n\nel derecho procesal penal el in dubio pro reo y la prohibici\u00f3n de non fiquet le imponen al\njuez inclinarse por la alternativa f\u00e1ctica que resulta m\u00e1s favorable al imputado. Ello\nes as\u00ed, sin perjuicio de los aludidos elementos de convicci\u00f3n que favorecen la\nalegaci\u00f3n de la defensa, como la valoraci\u00f3n de los que a continuaci\u00f3n se referir\u00e1n en\nigual sentido.\n, que viv\u00eda en la casa de adelante,\n\nEn esa direcci\u00f3n, la madre de S\ndeclar\u00f3 que no presenci\u00f3 los hechos; que R\n\ndec\u00eda que su hijo le pegaba pero\n\nella no escuch\u00f3 nada; y que una vez \"se dieron una buena garroteada y ah\u00ed lo mand\u00f3\nal hospital\". Sus hermanas refirieron una pelea anterior en la cual R\n\nle peg\u00f3\n\ncon un palo, tuvo convulsiones y fue al hospital. Con relaci\u00f3n a ese episodio, el\ntribunal de juicio sostuvo que no se corrobor\u00f3 la internaci\u00f3n. Cabe indicar que,\nrespecto de la mayor de ellas, orden\u00f3 la remisi\u00f3n de copias para investigar la posible\ncomisi\u00f3n del delito previsto en el art\u00edculo 275 del C\u00f3digo Penal porque en el debate\nrectific\u00f3 sus dichos en sede policial y reconoci\u00f3 que no presenci\u00f3 los hechos del sub\n\njudice.\nLos jueces tambi\u00e9n se\u00f1alaron que si R\n\nera qUlen golpeaba como\n\n, resultaba inexplicable que no la hubieran\n\nafirmaban los familiares de S\n\ndenunciado y pretendieran que lo visitara cuando fue la causante de su internaci\u00f3n y\nque, por el contrario, intentaran contenerla y prometieran ayudarla para que el\nnombrado abandonara la casa familiar. Seg\u00fan lo aprecio, la situaci\u00f3n inversa, esto es,\nque era S\n\nquien golpeaba a R\n\n\" sena una explicaci\u00f3n plausible para esa\n\nconducta de los familiares, tal como fue alegado por la defensa, sin obtener\nrespuesta adecuada por parte de los tribunales revisores.\nLa hija mayor de R\n\ny S\n\n, por su parte, record\u00f3 que ese dia su\n\nmadre le dijo \"and\u00e1 a la pieza con tu hermanita\" y \"cierren la puerta y qu\u00e9dense ah\u00ed\n\n13\n\n\fy ella la cerr\u00f3\", \"escuch\u00e9 gritos y golpes\"; \"cuando mi abuela abri\u00f3 la puerta para\nllevarnos a la casa de ella, dijo que mi mam\u00e1 hab\u00eda matado a mi pap\u00e1 y tambi\u00e9n que\nmi pap\u00e1 estaba en el hospital. Por un momento cre\u00ed que era cierto y pero por otro\nlado no\". La abuela paterna las encontr\u00f3 gritando y llorando \"porque ten\u00edamos\nmiedo porque escuchamos gritos y nos asustamos\", y a preguntas que se le hicieron\naclar\u00f3 que ten\u00edan miedo de los dos y que \"no vi nada en las manos de mam\u00e1, ni\nten\u00eda nada\". Agreg\u00f3 que una vez \"mi pap\u00e1 hab\u00eda tirado a mi mam\u00e1 al piso y la\ngolpeaba en las piernas con patas y pi\u00f1as y en la panza tambi\u00e9n. Esa sola vez lo vi a\nmi pap\u00e1 peg\u00e1ndole a mi mam\u00e1, pero nunca vi que mi mam\u00e1 le pegara a mi pap\u00e1.\nHab\u00eda discusiones pero tanta violencia no. No me acuerdo si antes de esto alguna\nvez mi pap\u00e1 estuvo internado en el hospital\".\nSi bien los jueces no negaron que la ni\u00f1a vio a su padre golpear a su madre,\nhicieron hincapi\u00e9 en \"el temor que tambi\u00e9n sent\u00eda respecto de la acusada y la\nposibilidad de creer que \u00e9sta le hubiera quitado la vida a S\n\n, mientras descarta\n\nla permanente situaci\u00f3n de hostigamiento que la defensa pretendi\u00f3 en su alegato, no\nla presenta a R\n\ncomo ajena a toda agresividad ni violencia\".\n\nObservo que la menor declar\u00f3 que vio a su padre golpear a su madre y no la\nsituaci\u00f3n inversa, y que el d\u00eda del hecho cuando le indic\u00f3 que se encerrara en el\ndormitorio, no ten\u00eda nada en las manos, dato que coincide con lo declarado por\nR\n\nen punto a que tom\u00f3 el cuchillo de la mesada cuando la pelea se traslad\u00f3 a\n\nla cocina. Desminti\u00f3 a su padre ya que neg\u00f3 haber presenciado la pelea; y que haya\ncre\u00eddo en la posibilidad de que su madre lo hubiera matado no puede desconectarse\ndel hecho de que fue su abuela quien se lo dijo y que hab\u00eda escuchado gritos y\ngolpes, pero no se puede inferir, a partir de los dichos de la ni\u00f1a, que R\n\n14\n\nhaya\n\n\f\"R\n\n, e,\n\nnO 63.006\"\n\nE\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nCS] 733/2018/CS1\n\n, cuando precisamente dijo todo lo contrario: \"nunca\n\nsido antes violenta con S\n\nvi que mi mam\u00e1 le pegara a mi pap\u00e1\".\nEl tribunal estim\u00f3 que \"los elementos arrimados han resultado est\u00e9riles para\nacompa\u00f1ar el pretencioso alegato de la defensa\", enumer\u00f3 las pruebas omitidas que\n-a su criterio- podrian haber demostrado la problem\u00e1tica que indicara la lectura\nsugerida por la defensa del precedente ''Leiva'' (Fallos: 334:1204) o la Convenci\u00f3n\nBelem do Par\u00e1, y record\u00f3 que el principio de contradicci\u00f3n le imped\u00eda recabar tales\npruebas. Estim\u00f3 que las testigos propuestas por la defensa no supl\u00edan tal d\u00e9ficit\nporque hicieron referencia a dos episodios de violencia -diferentes al de la denuncia\nde fs. 103- sin precisar la fecha y por \"la subjetividad propia\" de quien dijo haber\npadecido un sometimiento similar.\nU na de ellas, E\nR\n\nS\n\n, madre de una compa\u00f1era de colegio de la hija de\n\n, declar\u00f3 que en 2011 la vio golpeada dos veces y que le hab\u00eda reconocido\n\nque le peg\u00f3 su ex pareja. Su hermana F\n\nR\n\n, YG\n\nM\n\n\" qUlen\n\ndijo que sufri\u00f3 maltratos, la vieron golpeada dos veces y presenClaron agresi\u00f3n\nverbal. La falta de precisi\u00f3n relativa a las fechas no implica que los golpes no hayan\nexistido y la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia tampoco per se mengua el valor del\ntestimonio.\nEl tribunal de juicio tambi\u00e9n consider\u00f3 la declaraci\u00f3n del m\u00e9dico que\nconcluy\u00f3 que la lesi\u00f3n en la mu\u00f1eca de S\n\nera un signo de defensa y que junto\n\ncon la del abdomen, pudieron haber sido producidas por una sola herida de arma\nblanca; y la confront\u00f3 con sus dichos, seg\u00fan los cuales, tras el corte en la mu\u00f1eca, se\ndefendi\u00f3 con una toalla, cuya existencia no pudo acreditarse. Por su parte, R\ndijo que no caus\u00f3 la lesi\u00f3n en la mano porque \"s\u00f3lo le pegu\u00e9 un manotazo\" en\nreferencia a la herida producida en el abdomen con el cuchillo. Tambi\u00e9n le pareci\u00f3\n\n15\n\n\fil\u00f3gico a los jueces que -seg\u00fan S\n\n- se colocara frente a R\n\ny levantara las\n\nmanos, a menos que \"su rol no haya resultado tan est\u00e1tico o pasivo\" como declar\u00f3.\nDado que para el tribunal ninguno de los dos brind\u00f3 una explicaci\u00f3n cre\u00edble sobre la\nherida de la mu\u00f1eca, sostuvo que una sola acci\u00f3n caus\u00f3 las dos lesiones, m\u00e1xime\ncuando ambos coincidieron en que tras el acometimiento pe=anecieron inm\u00f3viles\ny luego salieron de la casa. Seg\u00fan lo aprecio, la versi\u00f3n de R\n\n, en punto a que\n\ndio una sola cuchillada, se aproxima m\u00e1s a la explicaci\u00f3n del m\u00e9dico.\nLos jueces hicieron m\u00e9rito de que R\n\nhiri\u00f3 a S\n\ncon su mano\n\nizquierda pese a ser diestra y sostuvieron que ello \"evidencia que no estaba en sus\nplanes terminar con la vida de S\n\n;\". As\u00ed consideraron \"las deficiencias que\n\ncualquier diestro tiene a la hora de manipular un elemento con su mano izquierda, la\nfalta de precisi\u00f3n que ello implica y la escasa habilidad y que tampoco se utiliz\u00f3 con\nla fuerza id\u00f3nea para provocar una herida m\u00e1s profunda que permitiera provocar\nuna lesi\u00f3n de mayor envergadura\". El dato que R\naS\n\n, siendo diestra, haya herido\n\ncon su mano izquierda, que se valor\u00f3 a los fines de descartar la figura del\n\nhomicidio, indicar\u00eda, en el contexto de la situaci\u00f3n, una reacci\u00f3n frente a una\nagresi\u00f3n, que ella explic\u00f3 al afi=ar que \"fue lo que ten\u00eda m\u00e1s a mano que agarr\u00e9\".\nExpres\u00f3 el tribunal su convicci\u00f3n de que \"el v\u00ednculo entre victima y\nvictimario respondia a una relaci\u00f3n basada en agresi\u00f3n rec\u00edproca, en la cual los\ninsultos y los golpes no se encontraban ausentes ni resultaban privativos de uno\nsobre el otro\". Sin menoscabo del principio de inmediaci\u00f3n, aprecio que los\nelementos de convicci\u00f3n descriptos, no sustentan razonablemente la afi=aci\u00f3n de\nque la agresi\u00f3n f\u00edsica haya sido rec\u00edproca.\nEn ese sentido, concluyeron los jueces que \"estaban protagonizando otras de\nsus peleas. Solo ello puede explicar que, frente al corte que R\n\n16\n\nle habr\u00eda\n\n\f\"R\n,C\nnO 63.006\"\n\nE\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nCS] 733/2018/CS1\n\nocasionado en una de sus mu\u00f1ecas, \u00e9ste decidiera tomar una toalla para defenderse\nrepresentando una suerte de pelea 'tumbera' con facas y trapos, y hacerle frente al\npunto tal de arrinconar a su agresora y permanecer a una distancia aproximada de un\nmetro. Solo ello puede explicar que, como anticip\u00e1ndose a un tr\u00e1gico desenlace,\nR\n\nresguardara a sus hijas orden\u00e1ndoles que no salgan de su habitaci\u00f3n. No se\n\nlogr\u00f3 acreditar que R\n\nhaya sido victima de violencia de g\u00e9nero\", \"si bien no\n\ndescreo que haya recibido golpes de su marido (lo que asimismo surge de la\ndenuncia de fs. 103 /vta. incorporada al juicio por lectura) tampoco descarto que\nhaya hecho propia la ley del Tali\u00f3n\" (fs. 38 vta./39).\nEn este punto observo que, la sentencia es contradictoria ya que tuvo por\ncierto que fue una sola acci\u00f3n la que produjo las dos lesiones (en la mu\u00f1eca y\nabdomen) y luego afirm\u00f3 que primero se produjo el corte de la mu\u00f1eca, a raiz del\ntom\u00f3 una toalla (cuya existencia, adem\u00e1s, puso en duda) para\n\ncual S\n\ndefenderse, y despu\u00e9s la herida en el abdomen. En ese orden, V.E. ha se\u00f1alado que\nes arbitrario y corresponde dejar sin efecto el fallo en el que se advierte\ncontradicci\u00f3n (Fallos: 311:608; 323:2900) y ese defecto tambi\u00e9n abona el criterio que\nvengo postulando, pues fue igualmente omitido por el a quo al resolver sobre la\nadmisibilidad del recurso local intentado por la defensa.\nAsimismo, en tanto tuvo por cierto que R\nparte de S\n\nhab\u00eda recibido golpes por\n\n, esa premisa indicaba que el sub judice deb\u00eda examinarse a la luz de\n\nla normativa espec\u00edfica sobre la violencia de g\u00e9nero, que fue indebidamente\nsoslayada. En cuanto a que no pod\u00eda descartarse que \"haya hecho propia la ley del\nTali\u00f3n\", al margen de la falta de pertinencia de la expresi\u00f3n en el derecho vigente,\nesa consideraci\u00f3n exhibe la incertidumbre del tribunal sobre la posibilidad de que la\nconducta de R\n\nhaya respondido a una agresi\u00f3n.\n\n17\n\n\fTambi\u00e9n adujo el tribunal que le correspond\u00eda a qUlen alegaba leg\u00edtima\ndefensa demostrar la concurrencia de sus extremos porque no se trat\u00f3 de un caso en\nque esa causal de justificaci\u00f3n se presume iuns tantum, ni surg\u00eda en forma clara y\nevidente de la prueba. Destac\u00f3 que la hija declar\u00f3 que R\n\nles orden\u00f3 que\n\npermanecieran en la habitaci\u00f3n cerrando la puerta, detalle que juzg\u00f3 \"determinante\npues acredita sin mas que R\n\nquiso mantener a las ni\u00f1as fuera de lo que iba a\n\nocurrir. Y es justamente tal previsi\u00f3n la que erradica la inminencia de la agresi\u00f3n y\nmientras descarta la posibilidad de tener por cierta la falta de provocaci\u00f3n suficiente,\nevidencia que la pelea que se avecinaba, era cuanto menos esperada o prevista por\n\ne\n\nR\n\n\". Sin embargo, omiti\u00f3 valorar que cuando R\n\nles indic\u00f3 que\n\npermanecieran en la habitaci\u00f3n, su hija mayor no vio que tuviera nada en las manos;\ny esa circunstancia, sumada a que tom\u00f3 el cuchillo de la mesada con su mano\nizquierda, siendo diestra, contradice la afirmaci\u00f3n de que la pelea se haya presentado\nde ese modo.\nSobre la base de que R\n\ndijo que \"s\u00f3lo me miraba la mano y ve\u00eda el\n\ncuchillo con que lo hab\u00eda lastimado, no lo pens\u00e9, no lo pens\u00e9\" y que un vecino vio\nluego del hecho su \"estado de nerviosismo\", los jueces entendieron que no se\nconfigur\u00f3 el aspecto subjetivo de la causa de justificaci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de que no es\nun\u00e1nime en la doctrina la exigencia de elementos subjetivos conforme a la cual\nquien no sepa que se defiende no podr\u00eda actuar en forma justificada, lo cierto es que\n-en las condiciones del sub judice- es razonable considerar que ese aspecto se\npresentaba ante los dichos de R\n\nen cuanto a que \"esta vez me defend\u00ed porque\n\npens\u00e9 que me iba a matar porque me pegaba y me pegaba\". Es oportuno recordar,\nno obstante, que YE. ha se\u00f1alado que la valoraci\u00f3n de los hechos o circunstancias\nf\u00e1cticas alcanzadas por el in dubio pro reo incluye tambi\u00e9n los elementos subjetivos del\n\n18\n\n\f\"R\n,C\nnO 63.006\"\n\n.E\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa\n\nCS] 733/2018/CS1\n\ntipo penal y que la falta de certeza tambi\u00e9n debe computarse a favor del imputado\n(Fallos: 329:6019).\nLas circunstancias hasta aqu\u00ed consideradas, permiten advertir, en mi opini\u00f3n,\nque la apelaci\u00f3n de la defensa resulta procedente y autoriza a descalificar la sentencia\ndel a quo, en tanto convalid\u00f3 arbitrariamente la inadmisibilidad del recurso de\ncasaci\u00f3n local, en pugna con el criterio del precedente de Fallos: 334:1204, invocado\npor la defensa.\nVI\n\nLa conclusi\u00f3n anterior resulta de mayor entidad si se atiende a que los\nantecedentes y circunstancias del sub lite lo sit\u00faan en el contexto de violencia contra\nla mujer, lo cual involucra los siguientes criterios al momento de evaluar la\njustificaci\u00f3n que se ha descartado y reclama la defensa.\nEn efecto, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha se\u00f1alado en\ndiversos precedentes que la investigaci\u00f3n penal en casos de supuestos actos de\nviolencia contra la mujer debe incluir la perspectiva de g\u00e9nero (conf. casos \"Veliz\nFranco y otros Vs. Guatemala. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y\nCostas\", sentencia de 19 de mayo de 2014, p\u00e1rr. 188; \"Espinoza Gonz\u00e1les Vs. Per\u00fa.\nExcepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas\", sentencia de 20 de\nnoviembre de 2014, p\u00e1rr. 309 y ''Vel\u00e1squez Paiz y otros Vs. Guatemala.\nExcepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas\", sentencia de 19 de\nnoviembre de 2015, p\u00e1rr. 146).\nEn sentido concordante, en el documento del Comit\u00e9 de Seguimiento de la\nConvenci\u00f3n Belem do Par\u00e1 (CEVI) ya citado, se recomend\u00f3 incorporar un an\u00e1lisis\ncontextual que permita comprender que la reacci\u00f3n de las v\u00edctimas de violencia de\ng\u00e9nero no puede ser medida con los est\u00e1ndares utilizados para la leg\u00edtima defensa en\n\n19\n\n\fotro tipo de casos, en tanto la violencia contra la mUjer tiene caracter\u00edsticas\nespec\u00edficas que deben permear en el razonamiento judicial. Se expuso all\u00ed que la\npersistencia de los estereotipos y la falta de aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero,\npodr\u00eda llevar a valorar de manera inadecuada el comportamiento.\nPara la procedencia de la leg\u00edtima defensa, el art\u00edculo 34, inciso 6\u00b0, del\nC\u00f3digo Penal exige la concurrencia de: a) agresi\u00f3n ileg\u00edtima, entendida como la\namenaza de lesi\u00f3n o puesta en peligro de bienes proteg\u00eddos, que est\u00e1 en curso o es\ninminente y es emprendida sin derecho. En el documento referido, se se\u00f1ala que la\nviolencia basada en el g\u00e9nero es una agresi\u00f3n ileg\u00edtima definida por la Convenci\u00f3n y\nque la inminencia debe ser considerada desde una perspectiva de g\u00e9nero. Se sostiene\nque en las uniones de hecho o derecho, la violencia de g\u00e9nero no debe concebirse\ncomo hechos aislados sino en su intrinseco car\u00e1cter continuo, porque en forma\npermanente se merman derechos como la integridad nsica o ps\u00edquica. La inminencia\npermanente de la agresi\u00f3n, en contextos de violencia contra la mujer, se caracteriza\npor la continuidad de la violencia -puede suceder en cualquier momento y ser\ndetonada por cualquier circunstancia- y su car\u00e1cter c\u00edclico -si fue maltratada,\nposiblemente vuelva a serlo-. En el sub lite, S\npor R\n\n, quien ya hab\u00eda sido denunciado\n\npor lesiones leves, a ra\u00edz de una discusi\u00f3n orig\u00ednada por la falta de\n\nsaludo, comenz\u00f3 a golpearla, agresi\u00f3n que ces\u00f3 cuando ella lo hiri\u00f3 con la cuchilla\nen el abdomen.\nEl requisito b) del citado art\u00edculo 34, esto es, la necesidad racional del medio\nempleado, exige que se verifique una situaci\u00f3n de necesidad de defensa y que el\nmedio empleado sea racionalmente adecuado (necesario) para impedir o repeler la\nagresi\u00f3n y conlleva una cierta proporci\u00f3n entre la agresi\u00f3n y el medio empleado y\nentre el da\u00f1o que se evita y causa. El principio de menor lesividad no obliga a usar\n\n20\n\n\f\"R\n\n\"\n\ne\n\ncausa nO 63.006\"\n\nE\n\ns/recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en la\n\nCS] 733/2018/CSl\n\nmedios de dudosa eficacia. El aludido documento del CEV1 se\u00f1ala que este\nrequisito tambi\u00e9n se debe evaluar desde la perspectiva de g\u00e9nero, que implica\nconsiderar el contexto en que se da la agresi\u00f3n y la respuesta. N o requiere la\nproporcionalidad entre la agresi\u00f3n y la respuesta defensiva porque existe una\nrelaci\u00f3n entre la proporcionalidad y la continuidad de la violencia. Se sostiene all\u00ed\nque la aparente desproporci\u00f3n entre la agresi\u00f3n y respuesta puede obedecer al\nmiedo de la mujer a las consecuencias por una defensa ineficaz y se subraya que\nexiste una relaci\u00f3n entre la defensa empleada y los medios con que las mujeres\ndisponen para defenderse. No se requiere la proporcionalidad del medio, sino la\nfalta de desproporci\u00f3n inusual entre la agresi\u00f3n y la defensa en cuanto a la lesi\u00f3n.\ndeclar\u00f3 que tom\u00f3 el cuchillo que estaba\n\nCabe recordar que en el sub examine R\n\nsobre la mesada porque \"fue lo que ten\u00eda m\u00e1s a mano que agarr\u00e9\", \"lo cort\u00e9 porque\nme estaba pegando\", \"me defendi porque pens\u00e9 que me iba a matar, porque me\npegaba y me pegaba\" y \"s\u00f3lo le pegu\u00e9 un manotazo\", y que fueron constatadas\ndiversas lesiones en su cuerpo por la m\u00e9dica que la examin\u00f3. Tales circunstancias\ndebieron ser consideradas por los jueces de la causa en tanto se ajustan\nrazonablemente a las exigencias contenidas en el requisito b) antes expuestas.\nPor \u00faltimo el punto c) de aquella norma penal, exige la falta de provocaci\u00f3n\nsuficiente por parte del que se defiende. Se entiende que es suficiente la que resulta\nid\u00f3nea para provocar la agresi\u00f3n, aunque se trata de un concepto relativo, que debe\nreferenciarse al caso concreto; y, en ese sentido la falta de saludo y posterior\ndiscusi\u00f3n, no lucen id\u00f3neas para provocar una golpiza. Para el CEVI interpretar que\ncualquier comportamiento anterior a la agresi\u00f3n es una \"provocaci\u00f3n\" constituye un\nestereotipo de g\u00e9nero.\n\n21\n\n\fVII\nEn definitiva, se desprende de los dos apartados precedentes que la defensa\nhab\u00eda planteado los graves defectos de fundamentaci\u00f3n que exhib\u00eda la condena de\nR\n\n-<:onvalidada por el tribunal de casaci\u00f3n- y el a quo dej\u00f3 sin respuesta sus\n\natendibles argumentos con invocaci\u00f3n de limites formales establecidos en el c\u00f3digo\nprocesal provincial.\nEn esas condiciones, su decisi\u00f3n se aparta de la doctrina elaborada por el\nTribunal conforme a la cual, si bien los temas vinculados a la admisibilidad de los\nrecursos locales resultan ajenos a la v\u00eda prevista en el art\u00edculo 14 de la ley 48 por\nrevestir car\u00e1cter netamente procesal, a partir de los precedentes \"Strada\" (Fallos:\n308:490) y \"Di Mascio\" (Fallos: 311:2478) ha precisado que las limitaciones de orden\nlocal no pueden ser invocadas por los m\u00e1ximos tribunales provinciales para rehusar\nel abordaje de las cuestiones federales sometidas a su conocimiento (Fallos:\n339:194).\nEn virtud de ello, considero que corresponde que la Suprema Corte de la\nprovincia soslaye los limites formales previstos en el c\u00f3digo procesal local y trate la\nimpugnaci\u00f3n de la defensa basada en la doctrina de la arbitrariedad de sentencia.\nVIII\nLa procedencia del agravio anterior importa motivo suficiente para invalidar\nese pronunciamiento, por lo que considero innecesario abordar el an\u00e1lisis de los\ndem\u00e1s agravios planteados por la defensa.\n\n22\n\n\f\"R\n,C\nE\ncausa nO 63.006\"\n\ns/ recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en la\n\nCS] 733/2018/CS1\n\nIX\nEn definitiva, opino que el recurso extraordinario interpuesto es procedente\ny solicito a v.E. que deje sin efecto la sentencia impugnada y ordene el dictado de\nuna nueva confonne a derecho.\nBuenos Aires,\nES COPIA\n\n.3\n\nde octubre de 2019.\n\nEDUARDO EZEQUIEL CASAL\n\n23\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CCC_047504_2015_1_1_1_RH001.txt", "text": "CCC 47504/2015/1/1/1/RH1\nN.N. s/ incidente de recurso extraordinario.\n\ncifradd-it\n\n(0,44Q5ye\u00bba h jihtacia\n\nBuenos Aires,\n\ndzi 4T4e/\u00c1-4(z ck_ zat\".9\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral ante la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Criminal y\nCorreccional en la causa N.N. s/ incidente de recurso\nextraordinario\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue, al caso resultan aplicables, en lo pertinente,\nlas consideraciones vertidas en la causa \"Di Nunzio\" Fallos:\n328:1108 (voto de la mayor\u00eda), a cuyos fundamentos Y\nconclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, y concordemente con lo dictaminado por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario y se deja sin efecto la\nsentencia apelada. Agr\u00e9guese la queja al principal. H\u00e1gase saber\ny vuelvan los autos al tribunal de origen con el fin de que se\ndicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo expuesto.\n\nCARLOS FERNANDO ROO \\III/.\n\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nHORACIO ROSATT1\n-1ELENA 1.I. HIGHTON de NOLASCO\n\n\f-2-\n\n\fCCC 47504/2015/1/1/1/RH1\nN.N. s/ incidente de recurso extraordinario.\n\n-//-TO DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\n1\u00b0) Que la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo\nCriminal y Correccional de la Capital Federal declar\u00f3 la nulidad\ndel dictamen fiscal que hab\u00eda postulado la declinatoria de\ncompetencia a favor de la justicia federal de esta ciudad, as\u00ed\ncomo de todo lo actuado en consecuencia, por entender que su\nintervenci\u00f3n -reglada por el art\u00edculo 196 bis y concordantes del\nC\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n- no lo facultaba a\npronunciarse en ese sentido.\nA su turno, la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo\nCriminal y Correccional declar\u00f3 inadmisible el recurso\narticulado por el Fiscal General contra la resoluci\u00f3n\nanteriormente referida. Si bien el\n\na quo\n\nmencion\u00f3 que el\n\nrecurrente no hab\u00eda logrado demostrar la arbitrariedad del auto\napelado ni refutado sus argumentos, sostuvo -primeramente- que\nla resoluci\u00f3n recurrida no se encontraba prevista en el art\u00edculo\n457 del C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n, en tanto la\nimpugnaci\u00f3n no se dirig\u00eda contra sentencia definitiva o\nequiparable a tal y no se hab\u00eda planteado una cuesti\u00f3n federal.\nContra esa decisi\u00f3n, el se\u00f1or representante del\nMinisterio P\u00fablico Fiscal interpuso recurso extraordinario\nfederal, cuyo rechazo motiv\u00f3 la presente queja.\n2\u00b0) Que el fundar la inadmisibilidad del recurso, la\nsala de casaci\u00f3n omiti\u00f3 analizar las implicancias sustantivas de\nla nulidad apelada, cuya convalidaci\u00f3n importa -en los hechos-\n\n\fdenegaci\u00f3n del fuero federal. Al respecto, esta Corte Suprema\ntiene dicho que las sentencias que deniegan el fuero federal\nson susceptibles de apelaci\u00f3n extraordinaria (Fallos: 326:1663;\n327:4054; 338:1517; 339:1342) y, por tanto, siempre que se\ninvoquen agravios de naturaleza federal que habiliten la\ncompetencia del m\u00e1ximo tribunal, estos deben ser tratados\npreviamente por la c\u00e1mara de casaci\u00f3n en su condici\u00f3n de\ntribunal intermedio, como tribunal superior de la causa a los\nefectos del art\u00edculo 14 de la ley 48 (Fallos: 328:1108).\n3\u00b0 ) Que corresponde tener presente que si bien las\ndecisiones que declaran la improcedencia de los recursos\ndeducidos por ante los tribunales de la causa no son revisables\n-como regla- por la v\u00eda del art\u00edculo 14 de la ley 48 (Fallos:\n311:357 y 519; 313:77 y 317:1679, entre otros), cabe hacer\nexcepci\u00f3n a este principio con base en la doctrina de la\narbitrariedad de sentencias, en salvaguarda de las garant\u00edas del\ndebido proceso y de la defensa en juicio, cuando la decisi\u00f3n\napelada frustra el alcance de la v\u00eda utilizada sin\nfundamentaci\u00f3n id\u00f3nea o suficiente (Fallos: 313:1223; 320:2089;\n323:1449; 324:3612; CSJ 83/2013 (49-A)/CS1 \"Albarenque, Claudio\nDar\u00edo s/ causa n\u00b0 115.904\", resuelta el 19 de mayo de 2015 y\n\"Uzc\u00e1tegui Matheus\", Fallos: 339:408).\n4\u00b0 ) Que tal es la situaci\u00f3n que se ha configurado en\nel presente caso cuando el a quo resolvi\u00f3 declarar mal concedido\nel recurso de su especialidad sin hacerse cargo, debidamente, de\nlos planteos formulados por el recurrente. En ese sentido, tal\ncomo ha sido correctamente se\u00f1alado por el se\u00f1or Procurador, del\nan\u00e1lisis de las actuaciones se advierte que el Fiscal General\n\n-4-\n\n\fCCC 47504/2015/1/1/1/RH1\nN.N. s/ incidente de recurso extraordinario.\n\nceo/o& cs9ufricemmt\n\n(>4(\u00e9cia\n\nht pxwezt\n\nhab\u00eda expuesto adecuadamente las razones por las cuales, a su\njuicio, correspond\u00eda descalificar como acto jurisdiccional\nv\u00e1lido la nulidad decretada por la c\u00e1mara de apelaciones (conf.\nel dictamen agregado a fs. 36/37).\n5\u00b0) Que, sin embargo, la c\u00e1mara de casaci\u00f3n omiti\u00f3\nconsiderar de manera razonada esos argumentos y rechaz\u00f3 la v\u00eda\nrecursiva limit\u00e1ndose, lisa y llanamente, sin dar raz\u00f3n alguna\nque lo justifique, a se\u00f1alar que esta \u00faltima no desvirtuaba los\nfundamentos del decisorio impugnado, ni brindaba motivos\nsuficientes para destacar el car\u00e1cter federal de los agravios\nplanteados.\n6\u00b0 ) Que, de esa manera, el estudio de los recaudos\nlegales atinentes a la fundamentaci\u00f3n de las apelaciones se ha\nefectuado con un injustificado rigor formal, y, a trav\u00e9s de\nafirmaciones dogm\u00e1ticas, el tribunal ha omitido el tratamiento\nde temas oportunamente propuestos y conducentes para la adecuada\nsoluci\u00f3n del litigio, todo lo cual redunda en menoscabo de los\nya citados derechos de defensa en juicio y debido proceso.\nPor ello, y concordemente con lo dictaminado por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario y se deja sin efecto el\npronunciamiento apelado. Agr\u00e9guese la queja al principal. H\u00e1gase\n\n-5-\n\n\f-//-saber y vuelvan los autos al tribunal de origen con el fin\nde que se dicte un nuevo pronunciamiento con arreglo a lo\nexpuesto.\n\nCO ROSATTI\n\n-6-\n\n\fCCC 47504/2015/1/1/1/RH1\nN.N. s/ incidente de recurso extraordinario.\n\nP9:04,e/ma eb @fi\u00e1ticia cb t Plfracidiit\n\nRecurso de queja interpuesto por Mauricio Agust\u00edn Viera, Fiscal General ante\nla C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Criminal y Correccional.\nTribunal de origen: C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional,\nSala de Turno.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala I de la C\u00e1mara Nacional de\nApelaciones en lo Criminal y Correccional y el Juzgado Nacional en lo Criminal\ny Correccional n\u00b0 10.\n\n-7-\n\n\f\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_002279_2016_RH001.txt", "text": "CSJ 2279/2016/RH1\nMaini, Gabriel Eugenio y otro s/ recurso\nextraordinario.\n\np_9:04,e\"\n\njudt\u00bfcia h I piKoidw\n\nBuenos Aires,\n\n2.2 4acyrsX. ate\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral ante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal en la causa\nMaini, Gabriel Eugenio y otro s/ recurso extraordinario\", para\ndecidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al presente caso resulta aplicable, en lo\npertinente, lo resuelto por el Tribunal en el expediente CSJ\n196/2014 (50-G) \"Galeano, Gustavo s/ causa n\u00b0 10.960\", sentencia\ndel 19 de febrero de 2015, a cuyos fundamentos y conclusiones\ncorresponde remitirse en raz\u00f3n de brevedad.\nPor ello, y lo concordantemente sostenido por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario interpuesto y se deja sin\nefecto el pronunciamiento recurrido en cuanto fue materia de\nimpugnaci\u00f3n. Rem\u00edtase para su agregaci\u00f3n a los autos principales\na fin de que, por quien corresponda, se dicte un nuevo\npronunciamiento\n\ncon arreglo\n\na lo expresado. Notif\u00edquese\n\ny\n\nrem\u00edtase.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n1 HIGH'\nN\nLEN7\n\nAN CARLOS MAQUEO A\n\n!CARDO LUIS LORENZ\n\n(5-1\n-1ORACIO ROSA\n\n1\n\n\f1\n_\n\n-2-\n\n\fCSJ 2279/2016/RH1\nMaini, Gabriel Eugenio y otro s/ recurso\nextraordinario.\n\ne\u201e,,id,\u201e\n(4 4, p.iv\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue la queja no refuta los motivos de la resoluci\u00f3n\ndenegatoria del recurso extraordinario.\nPor ello, o\u00eddo el se\u00f1or Procurador Fiscal, se .desestima la\nqueja. H\u00e1gase saber y, oportunamente, arch\u00edvese.\n\nHORACIO ROSATTI\n\n\fRecurso de queja interpuesto por el Dr. Ricardo G. Wechsler, Fiscal General\nante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal n\u00b0 5 de\nla Capital Federal.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_001112_2016_RH001.txt", "text": "CSJ 1112/2016/RH1\nBarroso Valentini, Jorge Esteban s/ homicidio\nagravado por el uso de arma de fuego en concurso\nreal con homicidio agravado por el uso de arma\nde fuego.\n\ncyfracidi\u201e,\n\n(1,4\n\nBuenos Aires,\n\notA etZdv442_,\n\note\n\no\n\n.\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el\nProcurador General de la Suprema Corte de Justicia de la\nProvincia de Mendoza en la causa Barroso Valentini, Jorge\nEsteban s/ homicidio agravado por el uso de arma de \u2022fuego en\nconcurso real con homicidio agravado por el uso de arma de\nfuego\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue esta Corte comparte y hace suyos los fundamentos\ny conclusiones expuestos por el\n\n\u2022 se\u00f1or Procurador General\n\ninterino en los puntos I, II y III, primera parte, a los que\ncabe remitir en raz\u00f3n de brevedad.\nAtento ello, deviene inoficioso el planteo\nsubsidiario formulado en el punto III, segunda parte.\nPor lo expuesto, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario y se deja sin\nefecto la sentencia apelada. -Agr\u00e9guese la queja a los autos\nprincipales y devu\u00e9lvanse al tribunal de origen para que, por\n\n-1-\n\n\f-//-quien corresponda se dicte nuevo fallo con arreglo a lo\nexpresado. Notif\u00edquese y c\u00famplase.\n\n/-O/Af(OS FERNANDO ROSENKRANTZ\nJUAN CARLOS MAQUEDA\n\n1S LORENZETTI\n\nELENA I. HIGHTON de NOLASCO\n\n\u20142\u2014\n\n\fCSJ 1112/2016/RH1\nBarroso Valentini, Jorge Esteban s/ homicidio\nagravado por el uso de arma de fuego en concurso\nreal con homicidio agravado por el uso de arma\nde fuego.\n\n(1,4 c\u00c7ina a\n\n(4 4,\n\nRecurso de queja interpuesto por el Procurador General de la Suprema Corte de\nJusticia de la Provincia de Mendoza, Dr. Rodolfo Gonz\u00e1lez.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Mendoza.\nTribunal que intervino con anterioridad:\nPrimera Circunscripci\u00f3n Judicial.\n\n-3-\n\nSexta 'C\u00e1mara en lo Criminal\n\n\f, Jorge Esteban si homicidio agravado por el uso de arma\n\"B\nV\nde fuego en concurso real con homicidio agravado por el uso de arma de\nfuego\"\nCSJ 1112/2016/RHl\n\ns\n\nu p r em a\n\nC o r t e:\n\n1\nLa Sala Segunda de la Suprema Corte de Mendoza, por\nmayor\u00eda, hizo lugar al recurso de casaci\u00f3n interpuesto por la defensa de\nJorge Esteban B\n\nv\n\ncontra la condena en su contra que dict\u00f3 la\n\nSexta C\u00e1mara del Crimen de la Primera Circunscripci\u00f3n Judicial, y\nmodific\u00f3 la calificaci\u00f3n legal de los hechos atribuidos -homicidio agravado\npor el uso de arma de fuego en grado de tentativa en concurso ideal con\nhomicidio simple agravado por el uso de arma de fuego- por la de\nhomicidio agravado por el uso de arma de fuego en grado de tentativa en\nconcurso ideal con homicidio culposo. Como consecuencia de ello, redujo\nla pena de prisi\u00f3n -originalmente fijada en veintis\u00e9is a\u00f1os- a ocho a\u00f1os\n(fs. 2/12).\nContra dicho pronunciamiento, el Procurador General de\nesa provIllcla dedujo recurso extraordinario federal que, al ser denegado,\ndio lugar a esta queja (fs. 13/21,30/32 y 33/36 del presente legajo).\n\nn\nEl apelante aleg\u00f3 la arbitrariedad del fallo por considerar\nque excedi\u00f3 el l\u00edmite de la jurisdicci\u00f3n habilitada por los agravIOs\nplanteados en el recurso de casaci\u00f3n y modific\u00f3 aspectos de la sentencia\ncondenatoria que no hab\u00edan sido cuestionados, como la calificaci\u00f3n legal y\nla pena aplicada, los que adem\u00e1s contaban con adecuada fundamentaci\u00f3n\ncon la que el a qua coincidi\u00f3.\nA\u00f1adi\u00f3 que el supenor tribunal provincial fund\u00f3 su\ndecisi\u00f3n en afirmaciones dogm\u00e1ticas y no explic\u00f3 en qu\u00e9 habr\u00edan consistido\nlos supuestos defectos de la sentencia del tribunal del juicio oral.\n\n\fPor otra parte, sostuvo que tambi\u00e9n el monto de la\nsanci\u00f3n es arbitrario y carece de relaci\u00f3n con los fundamentos que expuso\nel a qua, pues aunque hizo hincapi\u00e9 en la extrema gravedad del hecho y en\nla actitud del condenado, y no consider\u00f3 alguna circunstancia atenuante,\nfij\u00f3 finalmente el quantum de la pena de prisi\u00f3n dentro de la escala de tres\na\u00f1os y seis meses y doce a\u00f1os y seis meses.\n\nIn\nDe acuerdo con la requisitoria de citaci\u00f3n a juicio, ellO\nde marzo de 2012, en la plaza del Barrio La Gloria de la ciudad de Godoy\nCruz, B\n\ny Claudio David M\n\nreiteradas\n\nocasiones\n\ncontra\n\ndispararon armas de fuego en\n\nRafael\n\nAlejo\n\nM\n\nG\n\nqUien\n\nse\n\nencontraba junto a su sobrina menor de edad, provocando la muerte de la\nni\u00f1a y lesiones a aqu\u00e9l (fs. 117911192 del principal).\nEn la sentencia, el tribunal del juicio consider\u00f3 que\n\n\"Micaela no era el objetivo primigenio de los autores del injusto, sino que\nlo era su t\u00edo Rafael M . Ella fue una v\u00edctima colateral, ya que los\n, que se encontraba casi al lado\n\nsujetos dirigieron el ataque hacia M\n\nde Micaela\" (fs. 1359 del principal). Agregaron que \"para asegurar ese\nobjetivo, dispararon a mansalva sobre el lugar en el que adem\u00e1s de\nM,\n\nestaba Micaela junto a \u00e9l,\n\ntambi\u00e9n en su cuerpo. B\n\nimpactando finalmente las balas\n\ny su c\u00f3mplice advirtieron claramente su\n\npresencia, no obstante lo cual no interrumpieron su cometido. Vieron que\nla menor estaba junto a su t\u00edo y que los disparos pod\u00edan impactarla, y pese\na ello, siguieron adelante con su plan\" (fs. 1359 vta.).\nSobre esa base,\n\nlos jueces concluyeron que ambos\n\nresultados fueron plenamente asumidos.\n\nEn ese sentido, dijeron que\n\n\"actuaron con dolo directo en la b\u00fasqueda de la muerte de M\n\nQueda\n\n\f\"B\nV\n, Jorge Esteban si homicidio agravado por el uso de arma\nde fuego en concurso real con homicidio agravado por el uso de arma de\nfuego\"\neSJ 1112/2016/RHI\n\nclaro que el prop\u00f3sito era matarlo, y prueba de ello fue la gran cantidad\nde disparos efectuados (9), no habiendo logrado su prop\u00f3sito -como se\ndijo-, merced a razones ajenas a su voluntad. En cuanto a Micaela. que\nestaba junto a su t\u00edo,\n\nclaramente los autores se representaron la\n\nposibilidad de que la misma fuera alcanzada por las balas y con ello\npudiera perder la vida, no obstante lo cual, siguieron con su acci\u00f3n\nadelante y continuaron disparando sobre ellos. En tales condiciones,\ntambi\u00e9n debe responder el prevenido por esta consecuencia por haber\nobrado con dolo eventual\" (fs. 1359 vta.).\nPor su parte, el superior tribunal provincial coincidi\u00f3\ncon esa valoraci\u00f3n. Al respecto, expres\u00f3 que \"se advierte que el presente\n\nconstituye el t\u00edpico caso de 'dolo alternativo', puesto que resulta evidente\nque quien efect\u00faa varios disparos de arma de fuego hacia dos personas -la\nproximidad entre la ni\u00f1a y el t\u00edo no permite inferir que los tiros hayan sido\ndirigidos exclusivamente hacia el \u00faltimo,\n\nsin que B\n\nse haya\n\nrepresentado la posibilidad de causar un da\u00f1o a la ni\u00f1a- le da lo mismo o\nle resulta indiferente que los proyectil\u00e9s impacten en una u otra\" (fs. 9\nvta./l0 de este legajo). Y concluy\u00f3 que aqu\u00e9l tuvo un conocimiento del\ndesarrollo del suceso suficiente para afirmar que el resultado producido\nsobre la ni\u00f1a deb\u00eda ser atribuido con car\u00e1cter doloso (fs. 10, primer\np\u00e1rrafo, segunda oraci\u00f3n).\nSin embargo, enseguida sostuvo que, debido a que la\nc\u00e1mara del juicio descart\u00f3 el dolo alternativo y calific\u00f3 al hecho como un\nsupuesto de aberratio ictus, no cab\u00eda responsabilizar a B\n\npor la\n\nmuerte dolosa de la ni\u00f1a, pues el caso de error en el golpe alude a\nsituaciones en las que el desv\u00edo del curso causal lleva a imputar el\nresultado con car\u00e1cter culposo.\n\n\fEn mi opini\u00f3n, el pronunciamiento apelado fue resultado\nde una irrazonable valoraci\u00f3n del nombre jur\u00eddico con que la c\u00e1mara del\njuicio titul\u00f3 la actuaci\u00f3n de B\n\npor encima del an\u00e1lisis que luego\n\naqu\u00e9lla expuso para afirmar -al contrario de lo expresado por el a quo- el\ncar\u00e1cter doloso del homicidio de la menor.\nConsidero\n\nque\n\naquella\n\ndecisi\u00f3n\n\nhab\u00eda\n\nsido\n\nsuficientemente clara y no gener\u00f3 confusi\u00f3n acerca de la significaci\u00f3n\njur\u00eddica del hecho atribuido. En ese sentido, cabe recordar -conforme lo\ndestac\u00f3 el fiscal apelante- que la defensa del acusado no cuestion\u00f3 los\nfundamentos sobre los que se bas\u00f3 la calificaci\u00f3n como homicidio doloso\nen grado de tentativa en concurso ideal con homicidio doloso, sino que la\nacept\u00f3 de manera expresa, y s\u00f3lo discrep\u00f3 con la participaci\u00f3n de su pupilo\n(ver fs. 1369/1376 y 1387/1389).\nSin perjuicio' de lo expuesto, estimo que tambi\u00e9n resulta\ndefectuosa la fundamentaci\u00f3n del fallo impugnado en relaci\u00f3n con el monto\nde la pena, pues se bas\u00f3 en una mera afirmaci\u00f3n dogm\u00e1tica. Al respecto,\nrefiri\u00f3 el a qua que la sanci\u00f3n de ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n \"refuta en forma\nsuficiente la gravedad del hecho pero no al costo de la exclusi\u00f3n definitiva\ndel autor\".\nSin embargo, no aprecio que exista una correspondencia\nentre esa cifra -levemente superior a la mitad entre el m\u00ednimo y el m\u00e1ximo,\nseg\u00fan la calificaci\u00f3n que consider\u00f3 aplicable el a quo- y las circunstancias\nvaloradas al efecto, teniendo en cuenta que el superior tribunal provincial\ndestac\u00f3 \"la extrema gravedad del injusto -deceso de una ni\u00f1a y las lesiones\nocasionadas en su t\u00edo como consecuencia de la tentativa de homicidio- y la\nactitud asumida por B\n\nal actuar, sin reparo alguno, efectuando\n\nvarios disparos con un a'rma de fuego en un lugar atestado de gente -plaza\np\u00fablica-, asumiendo la posibilidad de que resultara herida cualquier\n\n\f\"B\nV\n, Jorge Esteban si homicidio agravado por el uso de arma\nde fuego en concurso real con homicidio agravado por el uso de arma de\nfuego\"\nCSJ 1112/2016/RHl\n\npersona que no fuera el destinatario de los mismos. Estas pautas negativas\ndeben ser consideradas en esta etapa sin que existan atenuantes con\nentidad suficiente para acercarse al m\u00ednimo propiciado\" (fs. 10 vta. del\npresente legajo). Y cabe recordar que la c\u00e1mara, a cuyas consideraciones\nhizo alusi\u00f3n el a qua (fs. 10 vta., idem), tuvo en cuenta tambi\u00e9n \"la\n\nfrialdad y el desparpajo de semejante conducta\", y que \"la carencia por\nparte del inculpado de un motivo propio para asumir semejante conducta, y\nsu comportamiento posterior al hecho, jact\u00e1ndose de la misma, lo muestra\ncomo un sujeto c\u00ednico e impiadoso\" (fs. 1360 vta. del principal).\nSumado a ello, no cuenta el fallo con alguna explicaci\u00f3n\nacerca del significado del t\u00e9rmino \"costo\" y la expresi\u00f3n \"exclusi\u00f3n\n\ndefinitiva del autor\" en el caso concreto, ni razones que obstaran a la\naplicaci\u00f3n de una pena superior con base en aqu\u00e9llos.\nEn tales condiciones, pienso que la decisi\u00f3n apelada\nexhibe tambi\u00e9n en esta cuesti\u00f3n un grave vicio de fundamentaci\u00f3n que la\ndescalifica como' un acto jurisdiccional v\u00e1lido con arreglo a la doctrina de\nesta Corte sobre arbitrariedad de sentencia (Fallos: 324:4170).\n\nIV\nPor todo lo expuesto, opino que corresponde hacer lugar\na la queJ a, declarar procedente el recurso extraordinario interpuesto y\nrevocar el fallo apelado a fin de que se dicte uno nuevo de acuerdo a\nderecho.\nBuenos Aires,\nES COPIA\n\n.$l-t de septiembre de 2018.EDUARDO EZEQUIEL CASAL\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CFP_014217_2003_TO01_128_1_1_RH031.txt", "text": "CFP 14217/2003/T01/128/1/1/RH31\nCavallo, Ricardo Miguel y otro s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\nc99,0\u2014h,ruar,,,d.ht.\nBuenos Aires,\n\n24 ck,upoLie.uhtre\n\nzaig.\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nde Ernesto Frim\u00f3n Weber en la causa Cavallo, Ricardo Miguel y\notro s/ incidente de recurso extraordinario\", para decidir sobre\nsu procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (votos concurrentes de los infrascriptos) a\ncuyos t\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y confirmar la decisi\u00f3n\nrecurrida. H\u00e1gase saber y rem\u00edtase a los fines de su agregaci\u00f3n\na los autos principales.\ns\u203a,\n\nJUAN\n\nCARLOS MAQUEDA\n\nauswitommumi\n\nDISI -// -\n\n/91\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nHORACIO ROSATTI\n\nE HM. N ON (1011M20\n\n\u2014 1--\n\n\f-\n\n\fCFP 14217/2003/T01/128/1/1/RH31\nCavallo, Ricardo Miguel y otro s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\n(1,4 Q99,0-,4\n\np\u00c1ract'd4i,\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, mutatis mutandis, lo\nresuelto por el Tribunal en el precedente de Fallos: 341:1768\n\"Hidalgo Garz\u00f3n\" (disidencia del juez Rosenkrantz) a cuyos\nt\u00e9rminos y conclusiones corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, corresponde hacer lugar a la queja, declarar\nadmisible el recurso extraordinario y revocar la decisi\u00f3n\nrecurrida con el alcance all\u00ed indicado. H\u00e1gase saber, rem\u00edtase a\nlos fines de su agregaci\u00f3n a los autos principales y d\u00edctese un\nnuevo fallo con arreglo al presente.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRAN17\n\nDISI -// -\n\n-3-\n\n\f-4--\n\n\fCFP 14217/2003/T01/128/1/1/RH31\nCavallo, Ricardo Miguel y otro s/ incidente de\nrecurso extraordinario.\n\nh\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON RICARDO LUIS LORENZETTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n\norigin\u00f3 esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la presentaci\u00f3n directa. Notif\u00edquese\ny, oportunamente, arch\u00edvese.\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\n-5-\n\n\fRecurso de queja interpuesto por Ernesto Frim\u00f3n Weber, asistido por el Dr.\nFederico Garc\u00eda Jurado, Defensor P\u00fablico coadyuvante.\nTribunal de origen: Sala II, C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino con anterioridad: Tribunal Oral en lo Criminal Federal\nn\u00b0 5.\n\n-6-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_CSJ_002502_2017_RH001.txt", "text": "CSJ 2502/2017/RH1\nRobert, Nicol\u00e1s s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\n\u201e~,\u00bfe I pl17-a,r,i4z\nBuenos Aires,\n\n2.2 01\u00a3\n\no,?..c 20/(9 .\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por la defensa\nen la causa Robert, Nicol\u00e1s s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley\", para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue la cuesti\u00f3n planteada en el\n\nsub lite\n\nresulta\n\nsustancialmente an\u00e1loga a la examinada y resuelta en \"Padula\"\nFallos: 320:2451, por lo que corresponde remitirse en raz\u00f3n de\nbrevedad.\nPor ello, se hace lugar a la queja, se declara procedente\nel recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia\nimpugn\u00e1da. Acum\u00falese la queja al principal. Vuelvan los autos al\ntribunal de origen a fin de que, por quien corresponda se dicte\nun nuevo pronunciamiento con arreglo al presente. Notif\u00edquese y\ndevu\u00e9lvase.\n\nJUAN CARLOS AQUEDA\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nDISI -// RICARDO LUIS LORENZETTI\n\nORACIO ROSATTI\n\n-1-\n\n\f-2-\n\n\fCSJ 2502/2017/RH1\nRobert, Nicol\u00e1s s/ recurso extraordinario de\ninaplicabilidad de ley.\n\n09(k C9t1fre/1~\n9\n(1\n9\n\nQ~\n\nPil(a,ci\u00f34t\n\n-//-DENCIA DEL SE\u00d1OR MINISTRO DOCTOR DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n\norigin\u00f3 esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, se desestima la presentaci\u00f3n directa. Notif\u00edquese\ny, previa devoluci\u00f3n de los autos principales, arch\u00edvese.\n\n\f1,*\n\nRecurso de queja interpuesto por Nicol\u00e1s Robert, asistido por el Dr. Mario\nLuis Coriolano, Defensor Oficial.\nTribunal de origen: Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires.\nTribunales que intervinieron con anterioridad: Sala V del Tribunal de Casaci\u00f3n\nPenal, Sala II de la C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal del\nDepartamento Judicial de Bah\u00eda Blanca y el Juzgado de Responsabilidad Juvenil\nn\u00b0 1 del mismo departamento judicial, todos de la Provincia de Buenos Aires.\n\n-4-\n\n\f"}, {"filename": "FALLO_FCT_003359_2013_TO01_6_RH001.txt", "text": "FCT 3359/2013/T01/6/RH1\nCollovati, Mario Ram\u00f3n y otro s / infracci\u00f3n ley\n23.737 (art. 5, inc. c), infracci\u00f3n ley 14.346,\ninfracci\u00f3n ley 20.429 y encubrimiento (art.\n277).\n\nV.7.!\n\n(1,4c9r\u00d8za \u00bf'e\n\nc ict\n\nrae\u20ac\n\nBuenos Aires, 2 A CIL 11\u00bb2-\n\n-2)C1 -4\n\n-\n\nVistos los autos: \"Recurso de hecho deducido por el Fiscal\nGeneral ante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal en la causa\nCollovati, Mario Ram\u00f3n y otro s / infracci\u00f3n ley 23.737 (art. 5,\ninc. c), infracci\u00f3n ley 14.346, infracci\u00f3n ley 20.429 y\nencubrimiento (art. 277)\", ,para decidir sobre su procedencia.\nConsiderando:\nQue al caso resulta aplicable, en lo pertinente, lo\nresuelto por el Tribunal en el expediente \"Ar\u00e9valo\" (Fallos:\n337:637), a cuyas consideraciones corresponde remitirse por\nrazones de brevedad.\nPor ello, de conformidad con lo dictaminado por el se\u00f1or\nProcurador Fiscal, se hace lugar a la queja, se declara\nprocedente el recurso extraordinario y se deja sin efecto la\nsentencia apelada en cuanto result\u00f3 materia del recurso.\nRem\u00edtase para que, por quien corresponda, se dicte un nuevo\npronunciamiento con arreglo a lo aqu\u00ed resuelto. Notif\u00ed e e y\nc\u00famplase.\n\nEE LH 1111\u00c1f\nalS\n/\n\ngREGKIIMenlE/IWINU\n\nUAN CARLOS MAQUEO\n\nRICARDO LUIS LORENZETTI\n\nRACIO ROSATTI\n\n-1-\n\n\f-2-\n\n\fFCT 3359/2013/T01/6/RH1\nCollovati, Mario Ram\u00f3n y otro s / infracci\u00f3n ley\n23.737 (art. 5, inc. c), infracci\u00f3n ley 14.346,\ninfracci\u00f3n ley 20.429 y encubrimiento (art.\n277).\n\nW yot\u00e9 P_99e04~~ ,( 1.4sticia cb\n\nPiVacitlet\n\n-//- DENCIA DEL SE\u00d1OR PRESIDENTE DOCTOR DON CARLOS FERNANDO\nROSENKRANTZ Y DEL SE\u00d1OR MINISTRO DON HORACIO ROSATTI\nConsiderando:\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n motiva\nla presente queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal\nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n).\nPor ello, habiendo dictaminado el se\u00f1or Procurador Fiscal,\nse desestima la queja. Notif\u00edquese y, previa devoluci\u00f3n de los\nautos principales, arch\u00edvese.\n\nCARLOS FERNANDO ROSENKRANTZ\n\nHORACIO ROSATTI\n\n-3 -\n\n\fRecurso de queja deducido por el Dr. Ra\u00fal Omar Ple\u00e9, Fiscal General ante la\nC\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal de origen: Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal.\nTribunal que intervino anteriormente: Tribunal Oral en lo Criminal Federal de\nCorrientes.\n\n-4-\n\n\f"}]
